<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY howto "http://www.traduc.org/docs/howto/lecture/">
<!ENTITY guide "http://www.traduc.org/docs/guides/lecture/">
]>
<article id="index" lang="fr">
<articleinfo>
  <title>tovid GUI tour</title>
  <subtitle>Version française du document <foreignphrase lang="en">Tour of tovidGUI</foreignphrase></subtitle>
  <author>
	<firstname>Yves</firstname>
	<surname>Jacolin</surname>
  </author>
  <othercredit role="traduction" class="translator">
	<firstname>Yves</firstname>
	<surname>Jacolin</surname>
	<contrib>Adaptation française</contrib>
	<email>softlibre chez free.fr</email>
  </othercredit>
  <othercredit role="relecture" class="translator">
	<firstname>Damien</firstname>
	<surname>Alliau</surname>
	<contrib>Relecture de la version française</contrib>
  </othercredit>
  <releaseinfo>Version&nbsp;: 1.0.fr.1.0</releaseinfo>
  <pubdate>1 avril 2005</pubdate>
  <revhistory>
  	<revision>
		<revnumber>1.0.fr.1.0</revnumber>
		<date>2005-04-01</date>
		<authorinitials>YJA,DAL</authorinitials>
		<revremark>Première traduction française</revremark>
	</revision>
  </revhistory>
  <abstract><para>
Ce document est un bref aperçu de TovidGUI, version 0.18a (preview release).
  </para></abstract>
 </articleinfo>

<para><emphasis>Traducciones:</emphasis> 
<ulink url="/index.html">English</ulink>
<ulink url="/fr/">Français</ulink>
</para>

 <section>
 <title>Copyright</title>
  <para>Copyright &copy; 2005 Yves Jacolin et Damien Alliau pour la version française.</para>
 </section>
  <section>
  	<title>Nouvelles versions de ce document</title>
	<para>Vous trouverez la plus récente version française de ce document à l'adresse&nbsp;:
	<ulink url="http://softlibre.free.fr/tovid" /> ou <ulink url="http://tovid.sourceforge.net/" />.</para>
	<para>La version originale la plus récente de ce document est disponible à l'adresse&nbsp;: 
	<ulink url="http://tovid.sourceforge.net/" />.</para>
  </section>

<section>
<title>Aperçu de l'interface graphique Tovid</title>
<para>Ce qui suit est un bref aperçu de TovidGUI, version 0.18a
(parareview release). Aujourd'hui, l'interface a été
déssinée pour une tâche relativement simple
: créer un disque vidéo, en utilisant un groupe de
vidéos fournis par vos soins. L'interface prend en charge
toutes les conversions nécessaires (en utilisant <code>tovid</code>),
la création d'un menu (avec <code>makemenu</code>), ou de
documents hypermedia (à l'aide de <code>makexml</code>).
</para>

<para>Remarque : votre écran peut être sensiblement
différent, selon le gestionnaire de fenêtre et le
thème GTK+ que vous utilisez. Ces captures d'écran ont
été réalisées avec <ulink url="http://www.xfce.org/" /> (XFCE 4.2) avec le thème
XFCE-light et le sytle par défaut du gestionnaire de
fenêtre.</para>
</section>
<section>
<title>Écran de démarrage</title>
<para>Lorsque vous démarrez pour la première fois
l'interface graphique, vous verrez un écran comme celui-ci :
</para>

<figure id="disc_format">
 <title>Choix du format du disque</title>
 <graphic fileref="/images/gui_disc_format.png"/>
</figure>

<para>L'arborescence <emphasis>Disc layout</emphasis> sur la gauche
représente la disposition de votre disque. Il grandira lorsque
vous ajouterez des menus et des vidéos.
Dans le panneau appelé <emphasis>Disc options</emphasis> à
droite, vous pouvez choisir quelle sorte de disque vous voulez
créer. Si vous avez un graveur de DVD, vous pouvez créer
des DVD ; si vous avez un graveur de CD, vous pouvez créer des
VCD et des SVCDs.
</para>

<figure id="repertoire_temp">
 <title>Choix du répertoire de travail</title>
 <graphic fileref="/images/gui_disc_working_dir.png"/>
</figure>

<para>Également dans le panneau <emphasis>Disc options</emphasis>,
vous pouvez choisir un répertoire de travail
à utiliser pour les fichiers temporaires
nécéssaires au traitement pour l'encodage. Ce
répertoire doit avoir assez
d'espace paraour encoder toutes les vidéos, soyez certain
d'utiliser un répertoire avec plusieurs gigaoctets de
disponible, spécialement
si vous créer un DVD.
</para>
<para>Dans l'arborescence <emphasis>Disc layout</emphasis>, vous pouvez
éditer le titre d'un article en cliquant dessus.
Cliquez sur le titre, près de l'icône du disque si vous
voulez changer le titre du disque.
</para>
<para>Lorsque vous êtes satisfait de vos options,
sélectionnez le bouton <emphasis>Add menu</emphasis>
paraour ajouter du contenu au disque. Un menu est obligatoire afin de
naviguer dans le disque, vous devez donc ajouter un menu avant d'aller
plus loin. Vous pourrez toujours revenir à cet écran en
sélectionnant sur l'icône représentant le disque
dans l'arborescence.
</para>
</section>
<section>
<title>Ajouter un menu</title>
<para>Procédez à la création du disque en
sélectionant le bouton <emphasis>Add menu</emphasis>. Lorsque vous
ajoutez un nouveau menu, vous apercevrez un nouvel écran comme
celui-ci :
</para>

<figure id="option_menu">
 <title>Options des menus</title>
 <graphic fileref="/images/gui_menu_options.png"/>
</figure>

<para> Lorsque un menu est sélectionné dans l'arborescence
du <emphasis>Disc layout</emphasis>,
les oparations d'encodage relevant de ce menu sont affichées dans
le panneau <emphasis>Menu options</emphasis>, à droite.
Une fois encore vous pouvez cliquer sur le titre du menu dans
l'arborescence (à côté de l'icône menu) pour
éditer le titre du menu.</para>
<para>Dans le panneau <emphasis>Menu options</emphasis>, vous pouvez choisir
une image à afficher à l'arrière-plan du menu, ajouter un clip audio à
jouer lors de l'affichage du menu. Si vous ne choisissez pas une image d'arrière-plan ou
un clip audio, un arrière-plan par défaut sera utilisé, et aucun son ne sera joué lorsque le menu sera
affiché. Vous pouvez définir, ici, la police, l'alignement, et la couleur des choix listés dans le menu.
</para>
<para>Maintenant que vous avez un menu, vous pouvez ajouter des
vidéos au disque en sélectionnant le bouton <emphasis>Add
video(s)</emphasis>.</para>
<para>Remarque : le bouton <emphasis>Add slide(s)</emphasis> sera
utilisé dans le futur
pour ajouter des diapositives au disque. Pour la version initiale
(version 0.18), cependant, ce paramètre
ne sera pas disponible.
</para>
</section>
<section>
<title>Ajouter des vidéos</title>
<para>Lorsque vous sélectionnez <emphasis>Add video(s)</emphasis>, une
fenêtre sera affichée vous permettant
de choisir un ou plusieurs fichiers vidéos à ajouter sous
le menu sélectionné.
Après avoir ajouter quelques vidéos, la fenêtre
sera à peu près comme cela :
</para>

<figure id="ajout_video">
 <title>Ajout d'une vidéo</title>
 <graphic fileref="/images/gui_videos_added.png"/>
</figure>

<para>Les vidéos seront listées dans l'arborescence avec une
icône ressemblant à un bout de film. Là encore, vous pouvez cliquer 
sur le titre pour l'éditer ; initialement, le titre du fichier
est celui du fichier. Vous remarquerez le panneau <emphasis>Menu options</emphasis>
affiche maintenant une liste de titre listé dans le menu ; la
police sélectionnée, l'alignement, et la couleur
s'appliquera à ces titres lorsqu'ils seront affichés au
menu final.
</para>
</section>
<section>
<title>Menus multiples</title>
<para>Si vous avez beaucoup de vidéos, vous pouvez vouloir diviser
votre disque en plusieurs sous-menus. Pour cela, sélectionner <emphasis>Add
menu</emphasis> de nouveau.
Si vous faites cela, la disposition de l'arborescence sera modifier
comme cela :
</para>

<figure id="ajout_menu">
 <title>Ajout d'un menu</title>
 <graphic fileref="/images/gui_second_menu_added.png"/>
</figure>

<para>Remarquez que "Main menu" est apparu au-dessus des deux menus sans
titre.
Ce menu principal est utilisé afin de naviguer vers les autres
menus. Vous pouvez placer autant de vidéos que vous voulez dans
chaque menu. Vous pouvez changer la police, la couleur et
l'arrière-plan du menu principal de la même
manière que vous le faite pour les autres menus ; la seule
différence est que ce menu principal affiche les liens vers les
autres menus, plutôt que vers des vidéos.
</para>
<para>Si vous voulez la même police, le même alignement, et
les mêmes couleurs
pour tous vos menus, choisissez <emphasis>Use these settings for all
menus</emphasis>.
Ce bouton copiera le paramètrage courant vers tous les menus du
disque.
</para>
<para>Le menu principal est relié à chaque sous-menu en
dessous de lui, et chaque sous-menu affichera automatiquement un bouton
"back" qui permettra le retour au menu principaraal. Le premier menu qui
est listé dans l'arborescence <emphasis>Disc layout</emphasis> sera
le premier que vous verez lors du lancement
du disque, avec n'importe quel nombre de sous-menu ajouté.
</para>
</section>
<section>
<title>Options video</title>
<para>Maintenant que des vidéos ont été
ajoutées, vous pouvez décider de la
manière de les encoder. Lorsque vous sélectionnez une
vidéo dans l'arborescence,
le panneau <emphasis>Video options</emphasis> est affiché,
affichant toute les options de configuration qui s'applique à la
vidéo :
</para>

<figure id="options_encodage">
 <title>Les options d'encodage de la vidéo</title>
 <graphic fileref="/images/gui_video_enc_opts.png"/>
</figure>

<para>La résolution d'export pour chaque vidéos
dépend du format du disque
que vous avez choisit ; certaines résolutions ne sont pas
disponibles avec
certains formats. Si vous ne souhaitez pas utiliser la
résolution de la vidéo disponible, vous pouvez revenir en
arrière et modifier le format du disque en cliquant sur
l'icône du disque dans l'arborescence. Vous pouvez
aussi choisir une proportion paraour l'affichage de la vidéo : le
format widescreen sera éventuellement entouré de bande
noire pour s'afficher correctement sur votre télé.
</para>
<para>Si vous le voulez, vous pouvez ajuster le flux vidéo et
audio. Les valeurs par défaut sont généralement
raisonnables, vous pouvez donc les laisser tels quel si vous
n'êtes pas s&ucirc;r de savoir lequel utiliser.
Finalement, vous pouvez permettre des options additionnelles telles que
la normalisation audio (utile lorsque le son est soit trop haut, soit
trop bas), vidéo de faible qualité (si vous voulez
accélérer l'encodage aux dépends de la
qualité), ou désintrelacement vidéo (si la source
vidéo a été enregistrée à partir
d'un flux enterlacé ou VHS).
</para>
<para>Pour utiliser le même paramétrage pour toutes les
vidéos sur le disque, sélectionnez le bouton <emphasis>Use
these settings for all videos</emphasis>.
La résolution, la proportion de l'écran, les flux et les
autres options
actuellement sélectionnés seront appliqués
à toutes les vidéos de l'arborescence.
</para>
<para>Vous pouvez utiliser les boutons <emphasis>Move upara</emphasis>, <emphasis>Move
down</emphasis>, et
<emphasis>Remove</emphasis> dans l'arborescence de la disposition pour
positionner
les éléments où vous désirez ou les enlever
du disque.
</para>
<para>Lorsque vous êtes satisfait de la disposition de votre disque,
sélectionnez le bouton <emphasis>Next: Encoding setupara</emphasis>
pour procéder à l'encodage et à la création
du disque :
</para>

<figure id="disposition_fin">
 <title>La disposition du disque est terminée</title>
 <graphic fileref="/images/gui_layout_done.png"/>
</figure>

<para>Vous voudrez certainement vous assurer que tout vos menus et tous
vos
titres vidéos sont comme vous le souhaiter avant d'avancer plus
loin, alors
vérifiez pour être certain qu'il n'y est plus de titre
"Untitled" dans
l'arborescence. Mais ne vous en faites pas, vous pourrez revenir en
arrière
si vous cliquez sur le bouton par accident.
</para>
</section>
<section>
<title>Tout encoder</title>
<para>Lorsque vous sélectionnez <emphasis>Next: Encoding setupara</emphasis>,
vous
arrivez à un nouveau panneau affichant une fenêtre de log
d'une sortie de commande :
</para>

<figure id="setup_encodage">
 <title>Paramétrage de l'encodage</title>
 <graphic fileref="/images/gui_encoding_setup.png"/>
</figure>

<para>Dans la version 0.18a, le "répertoire de sortie" est
ignoré (mais dans la version officiel, il sera placé
où l'image du disque sera créée).
Sélectionnez <emphasis>Next: Begin encoding</emphasis> pour
démarrer le tout.
Si vous avez sélectionnez plusieurs vidéos, cette
étape peut prendre plusieurs
heures. La sortie du log sera mis à jour
régulièrement pour vous informer
de la progression de l'encodage. Lorsque c'est fini, la prochaine
étape est de finaliser l'image disque en créant la
structure du disque final.
</para>
</section>
<section>
<title>Créer l'image disque</title>
<para>Dans la version 0.18a de l'interface graphique de Tovid, vous devez
faire cette étape à la main. L'interface vous informera
lorsque le fichier XML
sera prêt à être édité ; si vous
désirez faire un VCD ou un SVCD, vous aurez besoin de
vcdxbuilder pour finaliser le disque, en utilisant la ligne de commande
comme <code>vcdxbuild /path/to/output.xml</code>.
Si vous utilisez un format DVD, vous devez utiliser dvdauthor pour le
finaliser,
en utilisant la commande <code>dvdauthor -x /path/to/output.xml</code>.
L'interface vous donnera le chemin complet du fichier XML. </para>
<para>La version final 0.18 aure au moins la capacité à
finaliser, mais
il sera peut être nécessaire de graver le disque à
la main avec cdrecord, K3B, etc.
</para>
</section>
<section>
<title>Capture d'écran de la version en dévelopemment</title>
<para>Le développement de l'interface progresse doucement, et les
captures d'écran
ci-dessus peuvent ne pas ressembler exactement à ce que vous
verrez chez vous.
Ce guide sera mis à jour régulièrement au fur et
à mesure que les fonctionnalités
apparaîtront, mais à cause du temps que pend la
création des captures d'écran,
ce guide ne sera pas mis à jour pour chaque version.
</para>
<para>Cette section montre plusieurs capture d'écran de la version
en développement
de l'interface TovidGUI (actuellement la version 0.18), avec une courte
description
de ce qui est affiché sur l'écran.
</para>

<figure id="panneau_guide">
 <title>Le nouveau panneau d'informations pour vous guier</title>
 <graphic fileref="/images/gui_devel_guide_panel_thumb.png"/>
</figure>

<para><emphasis>Panneau d'Information</emphasis>. C'est un nouveau
système d'aide qui a été implémenté
afin d'aider les utilisateurs étape après étape.
Le panneau d'informations
est une longue boîte contenant du texte qui décrit la
tâche en cour dans l'interface, et ce que vous pouvez y faire. Ce
panneau prennant beaucoup plus d'espace, un nouveau menu
<emphasis>View</emphasis> a été ajouté, et qui inclut
l'option caché/montré le panneau
d'informations.
</para>
<para>Cette approche a été choisit pour la
possibilité d'avoir un système d'aide efficace. Dans les
versions futures, ce panneau pourrait avoir d'autres utilisations,
être interactive (par des liens hypertextes vers un article
lié) et y faire des recherches. Il sera proche du panneau de
navigation d'une fenêtre d'aide standard, et consistera en une
page HTML avec du texte, des images, etc.
</para>
<para>L'avantage de cela par rapport à un système d'aide
traditionnel, avec ses fenêtres de dialogue
séparées, est de réduire la maintenance des
fenêtres. Lorsque je recherche
de l'aide, j'essaie habituellement de faire quelque chose avec le
programme en
même temps. De cette façon, je n'ai pas à modifier
la taille des fenêtres afin
de l'arranger. Elles sont déjà prêtes, et
dessinées pour une présentation optimale
de l'aide.
</para>
<para>Faire cela, entraînera certainement la dispersion de
l'interface en plusieurs fichiers dépendant ; le code HTML
utilisé pour un tel système devra être
formaté afin que wxWidgets puisse l'utiliser, et consistera en
plusieurs fichiers séparés.
Cela devra être installé dans votre <code>/usr/local/share/doc</code>
ou un endroit similaire, ce qui signifie que l'installeur de tovid devra
être mis à jour, et presque certainement un fichier de
configuration au niveau de l'utilisateur sera sauvegardé (afin
que l'interface sache où trouver les fichiers de
documentations).
</para>
<para>Alors, pour l'instant, le panneau d'informations est simplement
quelques paragraphes, codé en dur dans le code de l'interface.
Mais c'est un bon début, et il y a beaucoup de
possibilités !
</para>
</section>
</article>
