<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
    <!ENTITY suite_version "0.21">
    <!ENTITY tovidgui '<command><link linkend="GUI">tovidgui.py</link></command>' >
    <!ENTITY tovid '<command><link linkend="CLI.tovid">tovid</link></command>' >
    <!ENTITY makexml '<command><link linkend="CLI.makexml">makexml</link></command>' >
    <!ENTITY makemenu '<command><link linkend="CLI.makemenu">makemenu</link></command>' >
    <!ENTITY idvid '<command><link linkend="CLI.idvid">idvid</link></command>' >
    <!ENTITY postproc '<command><link linkend="CLI.postproc">postproc</link></command>' >
    <!ENTITY makedvd '<command><link linkend="CLI.makedvd">makedvd</link></command>' >
    <!ENTITY dvrequant '<command><link linkend="CLI.dvrequant">dvrequant</link></command>' >
    <!ENTITY forum_url 'http://www.createphpbb.com/phpbb/?mforum=tovid' >
]>
<!--
$Id: tovid_documentation.es.xml,v 1.5 2005/10/10 03:29:17 wapcaplet Exp $
This is the Spanish translation of CVS revision 1.11 of docs/tovid_documentation.xml 
My memory is weak, I jot down here a few commands:

  # Untar CVS snapshot
  cd ~src
  tar jxvf /cygdrive/c/Cosecha/Video/Author/tovid-cvsroot.tar.bz2
  export CVSROOT=:local:/home/Sacelen/src/tovid/
  cd ~/src/tovid-cvs/
  cvs checkout docs tovid gui pytovid

  # Get revision level of English documentation
  cvs log tovid_documentation.xml
  
  # Login only once into SourceForge to create account
  ssh  wzrlpy@cvs.sourceforge.net
  
  # Commit changes to SourceForge
  export CVS_RSH=ssh
  cd ~/src/tovid-cvs/
  cvs -z3 -d:ext:wzrlpy@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/tovid ci -m 'This is the Spanish translation of CVS revision 1.11 of docs/tovid_documentation.xml' docs/es/tovid_documentation.es.xml
  
  # Convert XML to HTML
  xmlto -o es -m tovid_documentation.xsl xhtml es/tovid_documentation.es.xml

  # Clean up HTML
  tidy -utf8 -i -m *.html

-->
<!-- 
In my Cygwin box (no access to Internet) I use this DTD:
  /usr/share/xml/docbook/4.3/docbookx.dtd
instead of:
  http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd
-->
<book lang="es">
<bookinfo>
    <title>Documentación de tovid</title>

    <abstract>
    <para>Esta es la traducción al español de la documentación oficial (y el sitio web) de
    <application>tovid</application>, un conjunto de herramientas open-source
    para crear discos de vídeo en los formatos VCD, SVCD, o DVD.
    </para>
    </abstract>

    <author>
        <firstname>Eric</firstname>
        <surname>Pierce</surname>
    </author>

    <othercredit role="traduction" class="translator">
        <firstname>Víctor</firstname>
        <surname>Paesa</surname>
        <contrib>Adaptación española</contrib>
        <email>wzrlpy en users.sourceforge.net</email>
    </othercredit>
  
  <revhistory>
        <revision>
            <revnumber>$Revision: 1.5 $</revnumber>
            <date>$Date: 2005/10/10 03:29:17 $</date>
        </revision>
    </revhistory>
</bookinfo>

<!--
======================================================

Welcome

======================================================
-->

<chapter id="index">
<title>Bienvenida</title> <!-- REVIEW translate "tovid homepage" -->

<informalfigure>
    <mediaobject>
        <imageobject><imagedata fileref="../images/tovid_logo.png"/></imageobject>
        <textobject><phrase>tovid</phrase></textobject>
    </mediaobject>
</informalfigure>

<para><emphasis>Traducciones:</emphasis> 
<ulink url="../index.html">English</ulink>
<ulink url="../fr/">Français</ulink>
</para>

<para>
¡Hola! Gracias por interesarte en
<application>tovid</application>, un conjunto de herramientas Linux
    para autoría de discos de vídeo.
tovid te ayuda a crear tus propios DVDs y (S)VCDs desde videos partida
cualesquiera; tiene un <link linkend="CLI">interfaz de línea de comando</link>, y
también un <link linkend="GUI">interfaz gráfico</link>. tovid es
<ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Free_software">free software</ulink>.
.</para>

<para><ulink url="toc.html">Índice del sitio</ulink></para>
<sect1>
<title>Novedades</title>

<para>(lo más reciente arriba)</para>

<itemizedlist>
    <listitem><para>2005-08-27:
    La versión 0.21 of tovid sale a la calle.
    La puedes <ulink url="http://sourceforge.net/projects/tovid">obtener en sourceforge</ulink>, 
   <link linkend="GettingStarted" endterm="GettingStarted.title"> aquí </link> tienes las instrucciones
    necesarias. &makedvd; es ahora funcional, y el interfaz
    tiene considerablemente menos errores.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>2005-08-14:
    ¡Nuevo y mejorado, con sintaxis más sabrosa!
    Estreno de la versión 0.20 de tovid. <ulink url="http://sourceforge.net/projects/tovid">Descárgatela desde sourceforge</ulink> y mira
    <link linkend="GettingStarted" endterm="GettingStarted.title"></link>
    para las instrucciones. Montones de correcciones a pequeños
    errores y mejoras en el formato, y ¡la opción -parallel podría funcionar!
    Asimismo, -fps hace su reaparición para todos aquellos con problemas de en los recuadros por segundo. Mira
    el <filename>Registro de Cambios</filename> en el directorio de instalación de tovid para
    mayor detalle.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>2005-08-09: <ulink url="http://www.linux.com/">Linux.com</ulink>
    lanza un <ulink url="http://www.linux.com/article.pl?sid=05/08/01/1734201">artículo sobre tovid</ulink>. 
    tovid obtiene un buen empujón en sus descargas durante varios días!</para>
    </listitem>
</itemizedlist>

</sect1>

<sect1>
<title>¿Dónde empezar?</title>


<variablelist>
<varlistentry>
    <term>Mira</term><!-- REVIEW -->
    <listitem>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Contempla <ulink url="../images/tovid_screenshot.png">algunas pantallas de tovid</ulink></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><ulink url="http://sourceforge.net/projects/tovid">Descarga tovid</ulink></para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
    <term>Aprende</term><!-- REVIEW -->
    <listitem>
        <itemizedlist>
            <listitem><para><link linkend="GettingStarted">Instalación de
            tovid</link></para></listitem>
            <listitem><para><link linkend="CLI" endterm="CLI.title"></link></para>
            </listitem>
            <listitem><para><link linkend="GUI" endterm="GUI.title"></link></para>
            </listitem>
            <listitem><para><link linkend="FAQ">Preguntas habituales</link></para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
    <term>Interactúa</term><!-- REVIEW -->
    <listitem>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><ulink
                url="http://sourceforge.net/tracker/?func=add&amp;group_id=113675&amp;atid=665859">Reporte de errores</ulink></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><ulink
                url="http://sourceforge.net/tracker/?func=add&amp;group_id=113675&amp;atid=665862">Peticiones de cambios</ulink></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><ulink url="&forum_url;">Participa en el foro</ulink></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><ulink
                url="http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/tovid-users">Suscripciones a
                la lista de correo</ulink></para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>tovid todavía está en sus primeras etapas de desarrollo, y no está todavía disponible en la mayor parte de
los repositorios de paquetes, así que probablemente no podrás instalarlo usando el gestor de paquetes 
de tu distribución Linux. Descárgate la última entrega oficial de tovid desde la 
<ulink url="http://sourceforge.net/projects/tovid/">página del proyecto en sourceforge</ulink>
, o tráete la última versión de desarrollo a través de CVS (mira <link
linkend="Installation">Instalación</link> para los detalles).</para>

<para>Si te apetece, pásate por el <ulink url="&forum_url;">forum de tovid </ulink>, o
el canal IRC <literal>#tovid</literal> en <literal>irc.freenode.net</literal>,
para soporte técnico y una charradica amistosa (en inglés).</para>

<para>Puedes bajarte esta <ulink url="tovid_documentation.es.xml">documentación en español</ulink> en
formato <ulink url="http://www.docbook.org">DocBook XML</ulink>.</para>
</sect1>

<sect1>
<title>Acerca de tovid</title>

<para>La familia tovid es una colección de varios componente, cada uno 
especializado en una tarea determinada. Todos los componentes están escritos en texto puro y duro, 
usando lenguajes de script, lo que permite su modificación y parcheo de un modo relativamente sencillo.
tovid se entrega con las condiciones de la <ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html">GNU General Public
License</ulink>.</para>

<para>tovid comenzó sus andares en mayo de 2004, como un sencillo script de una línea
para convertir vídeo al formato VCD. Había descubierto que no era especialmente fácil
recordar los comandos y opciones requeridos para convertir vídeo de un formato 
a otro, y conseguir que el vídeo de salida cumpliera la estricta norma VCD no era en absoluto trivial.</para>

<para>La necesidad de convertir y codificar vídeo se convirtió en urgente cuando 
mi mujer y yo compramos una unidad DVD-RW. De repente, la posibilidad de crear nuestros propios DVD
ya era realidad. Desafortunadamente, parecía bastante difícil encontrar programas que pudieran
convertir de un modo fiable vídeo de un formato a otro, en particular
cuando el resultado debía cumplir estrictamente una tasa de bits por segundo, cuadros por segundo, 
resolución y formato de codificación.VCD, SVCD, y DVD han de estar todos en formato MPEG,
con muy específicas resooluciones y tasas de bits por segundo. Incluso en Windows, la mayor parte de
las herramientas libremente disponibles para autoría de discos de vídeo tenían serias limitacions a la hora de
convertir, si siquiera hacían alguna conversión; muchos programas de autoría requieren que los videos de partida 
ya cumplan la norma adecuada.</para>

<para>Probé distintos caminos, incluyendo
<ulink url="http://ffmpeg.sourceforge.net/">ffmpeg</ulink> y
<ulink url="http://zebra.fh-weingarten-de/~transcode/">transcode</ulink>, antes de quedarme con mplayer y mjpegtools.
Mientras que el comando <command>mencoder</command> de mplayer en realidad no es particularmente adecuado 
para codificar vídeo a formato MPEG, mplayer es el reproductor de vídeo más robusto
que conozco para la plataforma Linux. Puede reproducir casi cualquier vídeo que le eches, sin importar su formato. Las
utilidades incluídas con mjpegtools eran perfectas para obtener el formato MPEG dentro de los parámetros correctos. 
Resultó bastante fácil emparejar ambas herramientas, gracias a la <ulink
url="https://sourceforge.net/docman/display_doc.php?docid=3456&amp;group_id=5776">concienzuda documentación</ulink>. Pronto tuve un conversor de vídeo que funcionaba,
diseñado para partir de un vídeo arbitrario y convertirlo en VCD. Siempre que necesitaba convertir a un formato distinto, simplemente editaba el script.
Pronto tuve una pequeña colección de scripts de conversión, con nombres como <command>todvd</command>,
<command>tovcd</command>, y <command>tosvcd</command>.</para>

<para>El deso de más flexibilidad acabó por empujarme a escribir un
script con una serie de alternativas de formato de salida. Una vez que tuve mi script en 
un estado más o menos usable, lo <ulink
url="http://www.linuxquestions.org/questions/showthread.php?s=&amp;threadid=187527">envié a
LinuxQuestions.org</ulink>.
Poco después, un moderador de LinuxQuestions me preguntó si estaría ineresado en enviar el script a la sección <ulink
url="http://www.linuxquestions.org/questions/answers.php">LinuxAnswers</ulink>;
<ulink url="http://www.linuxquestions.org/questions/answers/193">lo hice</ulink>, y pronto
recibí algunos comentarios de la gente que empezaba a usar el script.
Con renovado interés, decidí que merecía la pena montar un 
<ulink url="http://sourceforge.net/projects/tovid/">proyecto en SourceForge.net</ulink>. El interés continua creciente, 
y ya habido varias versiones oficiales, cada una con nuevas prestaciones y nuevas correciones de errores, basados en los comentarios de otros usuarios, y en mi propio uso continuado del programa..</para>

<para>Gracias al tremendo soporte y comentarios de ayuda de los usuarios, tovid se está convirtiendo en una herramienta de autoría
<!-- REVIEW -->one-stop de vídeo discos. Puede pasar algún tiempo antes de que tovid se convierta en el 
equivalente Linux de <ulink url="http://ww3.nero.com/">Nero</ulink>, pero muy bien puede
convertirse en la herramienta <foreignphrase>de facto</foreignphrase> open-source para discos de vídeo.</para>
</sect1>

<sect1>
<title>Otros programas similares a tovid</title>

<itemizedlist>
    <listitem>
        <para><ulink url="http://dvd-slideshow.sourceforge.net/">DVD Slideshow</ulink></para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para><ulink url="http://dvdstyler.sourceforge.net/">DVDStyler</ulink></para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para><ulink url="http://susku.pyhaselka.fi/damu/software/kmediafactory/">KMediaFactory</ulink></para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para><ulink url="http://pingwing.xs4all.nl/view.php/page/DVDAuthor">KDE DVD Authoring Wizard</ulink></para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para><ulink url="http://polidori.sourceforge.net/">Polidori</ulink></para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para><ulink url="http://qdvdauthor.sourceforge.net/">Q DVD-Author</ulink></para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para><ulink url="http://varsha.sourceforge.net/">Varsha</ulink></para>
    </listitem>
    <listitem>
        <para><ulink url="http://www.vcdeasy.org/">VCDEasy</ulink></para>
    </listitem>

</itemizedlist>
</sect1>

</chapter>

<!--
======================================================

Getting started

======================================================
-->

<chapter id="GettingStarted">
<title id="GettingStarted.title">Preparación</title>

<para>Este capítulo explica cómo conseguir que tovid funcione en tu ordenador.
Si ya tienes tovid en marcha, puedes saltar directamente a 
<link linkend="GUI" endterm="GUI.title"></link> o
<link linkend="CLI" endterm="CLI.title"></link>.
</para>

<sect1>
<title>Preliminaries</title>

<sect2>
<title>Requerimientos</title>

<para>No hay requerimientos mínimos de sistema para ejecutar tovid. Si
tu máquina puede arrancar una instalación Linux normal, probablemente ya tienes suficiente 
velocidad de CPU para procesar y reproducir vídeo.</para>

<para>Si vas a trabajar conficheros de vídeo, querrás tener espacio en disco de sobras;
el proceso de autoría de un DVD puede consumir 11GB de tu disco, y si trabajas en varios proyectos de DVD a la vez, 
los requerimientos de espacio se multiplican rápidamente. Como mínimo, deberías disponer de unos 20GB que puedas dedicar
a la autoría de DVDes. Si sólo planeas crear (S)VCDs, puedes ir tirando con sólo 6-8GB.</para>

<para>La familia tovid se desarrolla y comprueba principalmente en Linux. Algunos usuarios
han informado de que funciona exitosamente en FreeBSD y Cygwin con sólo modificaciones 
menores. Parte de los componentes puede funcionar en otros sistemas operativos parecidos a UNIX, pero tal posibilidad
no ha sido verificada de momento. Actualmente no hay planes para desarrollar una versión en Windows o Mac OS, pero si 
estás interesado en emprender el trabajo, ¡por favor contacta con los desarrolladores de tovid!</para>

<para>Se requiren varios paquetes de programas para poder usar los componente de tovid (mira <link linkend="sec:Dependencies">Dependencias</link>).
Casi todos los componentes, al estar escritos en el lenguaje de script <command>bash</command>, requieren <command>bash</command>, y también
requieren los comandos habituales en UNIX, como <command>grep</command>,
<command>sed</command>, <command>cat</command>, y <command>awk</command>.
Si tienes Linux, todos estos comandos están disponibles.</para>

</sect2>

<sect2 id="sec:Dependencies">
<title>Dependencias</title>

<para>tovid ha acumulado su buen montoncillo de dependencias a lo largo de su desarrollo. 
Aquí está la lista completa de dependencias, y hasta qué punto son requeridos:</para>

<variablelist>
<varlistentry>
    <term><application><ulink
url="http://www.python.org/">Python</ulink></application></term>
    <listitem><para>Un intérprete que permite ejecutar programas escritos en Python. Python es cada vez más habitual, así
    que es bueno tener un intérprete de Python instalado. Es necesario sólo para el interfaz gráfico de tovid.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://www.wxpython.org/">wxPython</ulink></application></term>
    <listitem><para>Da soporte a <acronym>GUI</acronym>s escritos en Python usando la
  <acronym>API</acronym> wxWidgets. También solo para el GUI.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://www.mplayerhq.hu/">mplayer</ulink></application></term>
    <listitem><para>Probablemente el reproductor multimedia más robusto y maduro para Linux.
    Casi todos los componenete de tovid dependen fuertemente de mplayer para reproducir y convertir vídeo, así
    que su instalación es necesaria. Aunque seguro que querrás usar mplayer de todos modos, si piensas trabajar con vídeo en Linux.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://mjpeg.sourceforge.net/">mjpegtools</ulink></application></term>
    <listitem><para>Herramientas de línea de comando para codificar y trabajar con vídeo,
    particularmente MPEG. Requerido por la mayor parte de los componentes de tovid, y lo necesitarás 
    pra cualquier cosa útil que quieras hacer con tovid.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://ffmpeg.sourceforge.net/">ffmpeg</ulink></application></term>
    <listitem><para>Herramientas para grabar, convertir, y enviar por la red audio y vídeo. Usados por varios 
    componentes, y requeridos si quieres crear DVDs en formato <glossterm>NTSC</glossterm>.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://freshmeat.net/projects/normalize">normalize/normalize-audio</ulink></application></term>
    <listitem><para>Una utilidad para ajustar el volumen de ficheros de audio. Si quieres normalizar el volumen 
    de tus discos de vídeo, lo necesitas, pero no es de vital importancia.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://www.imagemagick.org">ImageMagick</ulink></application></term>
    <listitem><para>Un potente conjunto de herramientas en la línea de comando para
    dar formato, cambiar tamaños, convertir y dibujar en ficheros de imágenes. 
    Se usa por &makemenu;, el componente generador de menús de tovid. 
    Si quieres crear discos de vídeo con menús, lo necesitas. Muchas distribuciones Linux lo instalan por defecto.
    </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://sox.sourceforge.net/">SoX</ulink></application></term>
    <listitem><para>El ImageMagick de procesamiento de audio, a su manera. 
    Herramientas en la línea de comando para convertir, recortar, y filtrar ficheros de audio. Se usa por 
    &makemenu;.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink
    url="http://dvdauthor.sourceforge.net/">dvdauthor</ulink></application>
    0.6.0 o más nuevo</term>
    <listitem><para>Herramientas para crear sistemas de archivo DVD. Si quieres hacer DVDs
    con tovid, lo necesitas.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://www.vcdimager.org/">vcdimager</ulink></application></term>
    <listitem><para>Herramientas para crear sistemas de archivo (S)VCD. Si quieres hacer
    VCDs o SVCDs, lo necesitas.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://zebra.fh-weingarten-de/~transcode/">transcode</ulink></application></term>
    <listitem><para>Herramientas para procesar y convertir flujos de vídeo. Se usa por
    postproc (el componente de tovid para postprocesado) y &dvrequant; (el componente de tovid para encoger
    DVDs). Útil si quieres poder ajustar al detalle el tamaño de salida de tus videos, para que encaje
    la cantidad deseada de contenido en un DVD grabable.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://developers.videolan.org/libdvdcss/">libdvdcss</ulink></application></term>
    <listitem><para>DVD decryption routines, used for playing encrypted DVDs
    on your computer. Needed by &dvrequant; too.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
    <term><application><ulink url="http://untrepid.com/acidrip/lsdvd.html">lsdvd</ulink></application></term>
    <listitem><para>Práctica herramienta para ver los atributos de los discos DVD. También necesaria para &dvrequant; .</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>La mayor parte de estas herramientas están ampliamente disponibles en los 
principales repositorios de paquetes, lo más probable es que puedas obtenerlos todos usando el gestor de paquetes que incluya
tu distribución Linux.</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="Installation">
<title>Instalación</title>

<sect2>
<title>Paquetes</title>

<itemizedlist>
    
    <listitem><para><ulink
        url="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=84761">tovid Gentoo ebuild</ulink>. Mira
        <ulink url="http://gentoo-wiki.com/HOWTO_Installing_3rd_Party_Ebuilds">Instalación
        de Ebuilds de terceras partes </ulink> para ayuda en la instalación.</para>
    </listitem>

    <listitem><para><ulink
        url="http://julien.valroff.free.fr/">Debian .deb</ulink>.</para>
    </listitem>

    <listitem><para><ulink
    url="http://rpm.pbone.net/index.php3/stat/4/idpl/2108685/com/tovid-0.19-0.oc2pus.1.noarch.rpm.html">SuSE RPMs</ulink></para>
    </listitem>

</itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title>Código fuente</title>


<itemizedlist>
    <listitem><para><ulink
    url="http://prdownloads.sourceforge.net/tovid/tovid_&suite_version;.tar.gz?download">tovid_&suite_version;.tar.gz</ulink>
    contiene todos los scripts de la línea de comando.</para></listitem>
    <listitem><para><ulink
    url="http://prdownloads.sourceforge.net/tovid/tovid-gui-&suite_version;.tar.gz?download">tovid-gui-&suite_version;.tar.gz</ulink>
    contiene la aplicación gráfica y sus iconos. Los scripts de la línea de comando
    han de estar instalados ante de poder usarse el interfaz gráfico.</para></listitem>
</itemizedlist>
    
<para>Descárgate el paquete para la línea de comando y guárdalo en tu ordenador
Supongamos que lo has guardado en <filename>~/Downloads/</filename>.</para>

<para>Lo siguiente es abrir una ventana de terminal, (como <application>XTerm</application>,
<application>RXVT</application>, o <application>Konsole</application>) y
extraer el "tarball" al teclear los siguientes comandos:</para>

<screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>cd ~/Downloads</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>tar -xzvf tovid_&suite_version;.tar.gz</userinput>
</screen>

<para>Los ficheros de instalación irán a un subdirectorio
<filename>tovid_&suite_version;</filename> dentro del directorio en curso. Ahora,
haced lo siguiente:</para>

<screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>cd ~/Downloads/tovid_&suite_version;</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>./configure</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>su -c "make install"</userinput>
</screen>

<para>Si decides que ya no quieres tovid, 
puedes ejecutar <command>make uninstall</command> desde el directorio original de 
instalación (<filename>~/Downloads/tovid_&suite_version;</filename>).</para>

<para>Repite el procedimiento anterior para el paquete
<filename>tovid-gui-&suite_version;.tar.gz</filename>  
si quieres instalar el interfaz gráfico.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Versiones desde CVS</title>

<para>Puedes traerte una copia de la última versión de desarrollo de tovid 
por medio de CVS. Para obtener esta versión, necesitas tener <ulink
url="http://www.cvshome.org/">CVS</ulink> instalado.</para>

<para>Usar CVS es un poquillo diferente; en vez de simplemente descargarte tovid, estarás "desregistrando" una copia. 
(N. del T. Si "registrarse," es traducción de "check-in", entonces "desregistrarse" lo es de "checking out", forzada regla de tres de la traducción ;-) ) 
Usando el mismo directorio de ejemplo que anteriormente:</para>

<screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>cd ~/Downloads</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>cvs -d:pserver:anonymous@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/tovid login</userinput>
<computeroutput>Logging in to :pserver:anonymous@cvs.sourceforge.net:2401/cvsroot/tovid
CVS password:</computeroutput> <userinput>(your email address)</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>cvs -d:pserver:anonymous@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/tovid co -P tovid</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>cvs -d:pserver:anonymous@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/tovid co -P gui</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>cd tovid</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>aclocal</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>autoconf</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>automake</userinput>
</screen>

<para>Si estás instalando el interfaz gráfico,
repite estos pasos en su directorio (<command>aclocal</command>, <command>autoconf</command>, y <command>automake</command>). 
Finalmente, ejecuta <command>./configure</command> 
y <command>su -c "make install"</command>, según se mostró anteriormente, en cada directorio respectivo para instalar
tovid (y el interfaz gráfico) en tu sistema.</para>

<note><para>También hay disponibles a través de CVS tres módulos adicionales:
<literal>docs</literal> contiene los fuentes
<ulink url="http://www.docbook.org/">DocBook</ulink> (completos
con ilustraciones) de la documentación que estás leyendo;
<literal>test-tools</literal> es un conjunto de scripts diseñado para
comprobar las opciones de codificación de mplayer y mpeg2enc (junto
algunos otras propinillas); <literal>pytovid</literal> devendrá
eventualmente en una completa re-implantación de tovid en lenguaje
<glossterm>Python</glossterm>.</para>

<para>Si estás interesado en estas otras ramas  de desarrollo,
por favor coge los módulos CVS y contacta con los desarrolladores
el canal <literal>#tovid</literal> de
<literal>irc.freenode.net</literal>.</para>
</note>


</sect2>

</sect1>

</chapter>

<!--
======================================================

tovidgui.py

======================================================
-->

<chapter id="GUI">
<title id="GUI.title">Usando el interfaz gráfico (GUI)</title>
<!-- REVIEW -->
<para>El interfaz gráfico de tovid (<command>tovidgui.py</command>) es la cara amable 
de tovid. Desde el GUI, puedes dar estructura, codificar y tostar un 
<glossterm linkend="VCD">VCD</glossterm>,
<glossterm linkend="SVCD">SVCD</glossterm>,
o <glossterm>DVD</glossterm> con menús y videos.</para>

<para>El GUI es principalmente una fachada para los componentes del interfaz de línea de comandos;
aparte de pequeñas prestaciones interactivas, el GUI no puede hacer nada que las
herramientas de la línea de comando no puedan hacer. Si prefieres usar un interfaz de línea de comandos,
puede que quieras saltar hasta <link linkend="CLI" endterm="CLI.title"></link>.
</para>


<sect1>
<title>Prestaciones y capacidades</title>

<itemizedlist>
    <listitem><para>Sencillo proceso en tres pasos para autoría de discos de vídeo</para></listitem>
    <listitem><para>Los discos pueden tener un único menú enlazando a varios videos, o un
    una jerarquía de dos niveles de menús (menú principal enlazando a varios submenús, 
    cada uno con enlaces a varios videos)</para></listitem>
    <listitem><para>El árbol de estructura del disco permite la fácil edición de la navegación por el disco
    </para></listitem>
    <listitem><para>En los menús, la imagen y sonido de fondo, los colores del texto, los tipos de letra, y la alineación 
    son configurables (mira la documentación de &makemenu; para encontrar consejos sobre cómo maximizar el número de tipos de letra disponibles)</para></listitem>
    <listitem><para>La resolución del vídeo, la relación de aspecto, la tasa de bits por segundo, y otras opcions son
    configurables</para></listitem>
</itemizedlist>

</sect1>


<sect1>
<title>Uso y disfrute</title>

<para>Suponiendo que has instalado la familia tovid en algún directorio incluído en la variable PATH, 
(véase las instrucciones de instalación), todo lo que tiene que hacer es ejecutar <command>tovidgui.py</command>. 
El GUI de tovid no funcionará adecuadamente a menos que hayas instalado la familia tovid en algún directorio incluído en la variable PATH.</para>

<para>Por el momento, el GUI de tovid no acepta parámetros al invocarse desde la línea de comando.</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Cómo funciona</title>

<para>El GUI de tovid, en su diseño actual, opera según una sencilla noción: tú pones los ficheros de vídeo, 
y opcionalmente una imagen de fondo o un trocito de audio, para cada menú. 
El GUI lleva a cabo todas las conversiones ncesarias, y crea un (S)VCD
o DVD:</para>

<figure>
<title>Diagrama de flujo de datos en el GUI</title>
<graphic fileref="../images/tovid_gui_organization.jpg"></graphic>
</figure>

<para>Si estás interesado en saber más detalles de lo que ocurre tras el telón, lee 
<link linkend="CLI" endterm="CLI.title"></link>.</para>

</sect1>

<sect1 lang="es">
<title>Visita guiada al GUI</title>

<para>Seguidamente proponemos un viajecito por el interfaz gráfico y una guía sobre cómo usarlo. En estos momentos,
el GUI está diseñado con un tarea relativamente sencilla en mente:
Crear un disco de vídeo, usando un puñado de videos. El GUI gestiona 
todas las conversiones necesarias (using &tovid;), la creación del menú(s)
(usando &makemenu;), y la autoría del disco (usando
&makexml;).</para>

<note>
<para>El GUI está todavía en desarrollo; en tu pantalla puede parecer ligeramente
diferente, dependiendo de la versión del GUI, gestor de ventanas y tema GTK+
que utilices. Estos pantallazos se tomaron usando la versión 0.18a (versión de preestreno) de <command>tovidgui.py</command>
, ejecutándose bajo 
<application><ulink url="http://www.xfce.org/">XFCE 4.2</ulink></application>
con el tema XFCE-light y el estilo por omisión para el gestor de ventanas.</para>
</note>

<sect2>
<title>Pantalla de arranque</title>
<para>Cuando lances por primera vez el GUI de tovid, verás una pantalla tal que esta:
</para>

<figure>
<title>Selección de un formato de disco</title>
<screenshot><graphic fileref="../images/gui_disc_format.png"></graphic></screenshot>
</figure>

<para>El árbol <guilabel>Disc layout</guilabel> en el lado izquierdo representa
la estructura de tu disco. Irá creciendo conforme añadas menús y videos.
En el panel <guilabel>Disc options</guilabel> a la derecha, puedes escoger qué tipo de disco
quieres hacer. Si tienes una unidad grabadora de DVDs, puedes crear DVDs;
si tienes una unidad grabadora de CDs, puedes crear VCDs y SVCDs.</para>

<figure>
<title>Árbol de estructura de disco y directorio temporal</title>
<screenshot><graphic fileref="../images/gui_disc_working_dir.png"></graphic></screenshot>
</figure>

<para>También en el panel <guilabel>Disc options</guilabel>, puedes escoger un directorio
de trabajo, necesario para los ficheros temporales que se creen durante la codificación. Este directorio
debe tener suficiente espacio para codificar todos los videos, así que comprueba que has escogido un
directorio con varios GB disponibles, especialmente si estás creando un disco DVD grande.</para>

<para>En el árbol <guilabel>Disc layout</guilabel>, puedes editar el título de un elemento
pulsando el ratón sobre él. Haz clic sobre el título al lado del icono de disco si quieres 
cambiar el título del disco.</para>

<para>Cuando ya estés satisfecho con las opciones que has escogido aquí, selecciona
el botón <guibutton>Add menu</guibutton> para empezar a añadir contenido al disco.
Hace falta al menos un menú para navegar por el disco, así que debes añadir un menú 
antes de seguir avanzando. Siempre puedes volver a esta pantalla seleccionando 
el icono de disco que aparece en el árbol.
</para>
</sect2>


<sect2>
<title>Añadiendo un menú</title>

<para>Prosigue con la creación del disco seleccionando el botón <guibutton>Add menu</guibutton>.
Cuando añadas un menú, verás una ventana nueva como esta: </para>

<figure>
<title>Configuración de un menú</title>
<screenshot><graphic fileref="../images/gui_menu_options.png"></graphic></screenshot>
</figure>

<para>Cuando se selecciona un menú en el árbol <guilabel>Disc layout</guilabel>, las
opciones relevantes de codificación a tal menú se muestran en el panel de opciones de <guilabel>Menu</guilabel>
que está a la derecha. Una vez más, puedes hacer clic sobre el título del menú en el árbol
(al lado del icono de menú) para editar el título del menú.</para>

<para>En el panel <guilabel>Menu options</guilabel>, puedes escoger una imagen como fondo del menú,
y también se puede reproducir un corte de sonido mientras se muestra el menú. 
Si no escoges imagen de fondo ni sonido, 
se usa un fondo por omisión, y no habrá sonido mientras el menú aparezca en pantalla.
Aquí también puedes configurar el tipo de letra, alineación, y color
de los elementos mostrados en el menú.</para>

<para>Ahora que ya tienes un menú, puedes añadirle videos seleccionando el botón
<guibutton>Add video(s)</guibutton>.</para>

<note>
<para>El botón <guibutton>Add slide(s)</guibutton> se usará en el futuro
para añadir un carrusel de diapositivas a un disco. En la entrega inicial (versión 0.18), sin embargo, 
esta característica está desactivada.</para>
</note>

</sect2>

<sect2>
<title>Adición de videos</title>

<para>Cuando seleccionas <guibutton>Add video(s)</guibutton>, aparece una ventana se selección de ficheros
donde puedes seleccionar uno o más videos que se añadirán al menú seleccionado.
Tras añadir algunos videos, la pantalla tiene una apariencia similar a esta:</para>

<figure>
<title>Adición de videos</title>
<screenshot><graphic fileref="../images/gui_videos_added.png"></graphic></screenshot>
</figure>

<para>Los videos se muestran en el árbol con un icono a su lado que representa una tira de película.
Una vez más, puedes hacer clic sobre los títulos para editarlos; inicialmente, el título 
de cada vídeo es el mismo que el nombre del fichero. Observarás que el panel
<guilabel>Menu options</guilabel> muestra ahora la lista de títulos que aparecen en en ese menú;
y también el tipo de letra seleccionado, la alineación, y color que se aplicarán
a tales títulos cuando se muestren en el menú ya acabado.</para>
</sect2>


<sect2>
<title>Múltiples menús</title>

<para>Si tienes muchos videos, puede que quieras dividir tu disco en
varios submenús. Para lograrlo, simplemente selecciona de nuevo <guilabel>Add menu</guilabel>.
Si así lo haces, la disposición del árbol cambiará para aparecer como sigue:</para>

<figure>
<title>Adición de otro menú</title>
<screenshot><graphic fileref="../images/gui_second_menu_added.png"></graphic></screenshot>
</figure>

<para>Observarás que ha surgido un "Main menu" sobre los dos menús sin título. Este
menú principal se usa para navegar a los otros menús. Puedes poner tantos videos 
como gustes dentro de cada menú. Puedes cambiar el tipo de letra, color y fondo
del menú principal tal y como puedes hacerlo en otros menús; la diferencia reside en que 
el menú principal enlaza a otros menús, en vez de a videos.</para>

<para>Si deseas usar el mismo tipo de letra, alineación, color y fondo para 
todos los menús de tu disco, marca <guibutton>Use these settings for all
menus</guibutton>.
Este botón copiará estos ajustes a todos los menús del disco.</para>

<para>El menú principal enlaza a cada uno de los submenús bajo él, y cada submenú
incluirá automáticamente un enlace "Back" que vuelve al menú principal. Independientemente de
cuántos menús añadas, el primer menú listado en el árbol 
<guilabel>Disc layout</guilabel> será el primero que veas cuando
reproduzcas el disco.</para>
</sect2>


<sect2>
<title>Opciones de vídeo</title>

<para>Ahora que tenemos añadidos algunos videos, puedes deidir cómo deseas 
codificarlos. Cuando seleccionas un vídeo en el árbol, se muestra el panel de 
<guilabel>Video options</guilabel>, mostrando todas las opciones de configuración
aplicables a tal vídeo:</para>

<figure>
<title>Opciones de vídeo</title>
<screenshot><graphic fileref="../images/gui_video_enc_opts.png"></graphic></screenshot>
</figure>

<para>La resolución de salida para cada vídeo depende del formato de disco 
elegido; ciertas resoluciones no están disponibles con ciertos formatos. Si
no te agradan las resoluciones de vídeo disponibles, puedes volver atrás y cambiar el
formato de disco pulsando en el icono de disco en el árbol.
También puedes escoger una relación de aspecto para el vídeo; si es necesario, a los formatos de pantalla panorámica
se les pondrán bandas negras arriba y abajo, para que se muestren correctamente en tu televisor.</para>

<para>Si lo deseas, también puedes ajustar la tasa de bits por segundo de audio y vídeo. Los 
valores por omisión son normalmente razonables, así que puedes dejarlos tal y como están si no tienes claro
qué tasa usar. Finalmente, puedes activar opciones adicionales como la
normalización del audio (útil si el nivel sonoro es demasiado fuerte o demasiado débil), 
vídeo de baja calidad (si prefieres mayor velocidad a expensas de la calidad), o desentrelazado de vídeo
(si el vídeo de partida proviene de la señal de antena o de VHS).</para>

<para>Para usar los mismos ajustes en todos los videos del disco, seleccionar el botón 
<guibutton>Use these settings for all videos</guibutton>. La resolución, relación de aspecto, tasas de bits y otras opciones 
seleccionadas en estemomento se aplicarán a todos los
videos en árbol de estructura de disco.</para>

<para>Puedes usar los botones <guibutton>Move up</guibutton>, <guibutton>Move
down</guibutton>, y
<guibutton>Remove</guibutton> en el árbol de estructura para situar los elementos donde prefieras, 
o para eliminarlos del disco.</para>

<para>Cuando estés satisfecho con la estructura de tu disco, pulsa el botón 
<guibutton>Next: Encoding setup</guibutton> para proceder con la codificación y
autoría del disco:</para>

<figure>
<title>Una estructura de disco completa</title>
<screenshot><graphic fileref="../images/gui_layout_done.png"></graphic></screenshot>
</figure>

<para>Seguramente querrás asegurarte de que todos tus menús y títulos de vídeo están
tal y como quieres antes de proceder, así que comprueba que no queda ningún 
elemento "Untitled" en el árbol. Pero no te preocupes, puedes volver a esta
pantalla si es que le has dado al botón accidentalmente.</para>
</sect2>


<sect2>
<title>Codificando todo</title>

<para>Cuando seleccionas <guibutton>Next: Encoding setup</guibutton>, llegarás
a un nuevo panel que muestra una ventana que registra la salida de comandos:</para>

<figure>
<title>Preparación para codificar</title>
<screenshot><graphic fileref="../images/gui_encoding_setup.png"></graphic></screenshot>
</figure>

<para>En la entrega de preestreno 0.18a, 
el "Output directory" se ignora (pero en la entrega oficial este será el lugar 
donde se escriba la imagen de disco). Pulsa <guibutton>Next:
Begin encoding</guibutton> para arrancarlo todo. Si has seleccionado
muchos videos, este paso puede llevar horas completarse. El registro de la salida de los comandos
se actualizará regularmente para mantenerte informado del progreso de la codificación. Cuando
se termine, el siguiente paso es crear la imagen del disco, la autoría de 
la estructura final del disco.</para>
</sect2>


<sect2>
<title>Creación de la imagen de disco</title>

<para>El la versión de preestreno 0.18a del GUI, este paso lo tienes que hacer
a mano. El GUI te informará cuando el fichero XML ya está listo para autoría;
si estás haciendo un VCD o SVCD, necesitas usar vcdxbuild,
ejecutando un comando tal que <command>vcdxbuild /path/to/output.xml</command>.
Si están usando cualquiera de los formatos DVD, has de usar dvdauthor,
ejecutando un comando como <command>dvdauthor -x /path/to/output.xml</command>. El
GUI te dirá la ruta completa del fichero del fichero XML.</para>

<para>La versión siguiente de tovid tendrá al menos la capacidad de autoría, pero 
puede que sea todavía necesario tostar a mano el disco, usando cdrecord, K3B, etc.</para>
</sect2>

<sect2>
<title>Pantallazos de desarrollo</title>

<para>El desarrollo del GUI progresa con tesón, y las fotos de las pantallas puede que no 
se asemejen exactamente a lo que veas en tu GUI. Esta visita guiada se actualizará periódicamente
conforme crezca la fuuncionalidad del GUI, pero debido a la inversión de tiempo necesaria 
para recopilar las pantallas actualizadas, esta guía puede que no se actualice con cada nueva entrega
del GUI.</para>

<para>Esta sección muestra varias pantallas de la versión de desarrollo del GUI
(actualmente la versión 0.18), con una breve descripción de lo que se muestra en pantalla.</para>

<figure>
<title>Sistema de guía</title>
<!-- <ulink url="gui_devel_guide_panel.png"> -->
<screenshot>
<graphic fileref="../images/gui_devel_guide_panel_thumb.png"></graphic>
</screenshot>
</figure>

<para><guilabel>Guide panel</guilabel>. Este es un nuevo sistema de ayuda que ha sido implantado
para ayudar al usuario a ir de un paso al siguiente. El panel de guía es una mera caja de texto 
alargada que describe cuál es la tarea en curso en el GUI, y qué paso
puedes querer hacer después. Este panel hace que el GUI ocupe significativamente más
espacio en la pantalla, así que se ha añadido un nuevo <guimenu>View</guimenu>, que
incluye la opción de ocultar/mostrar el panel de guía.</para>

<para>Se ha escogido esta solución porque ofrece grandes posibilidades como un muy
conveniente y completo sistema de ayuda. En futuras versiones, este panel podría ser
mejorado funcionalmente, o bien ser interactivo (con enlaces a 
los temas relacionados) o con capacidades de búsqueda. Se parecería más a la navegación
dentro del panel de una ventana de ayuda de Windows, y contendría texto con formato, imágenes, 
etc. escrito en HTML.</para>

<para>La ventaja que esto tiene sobre un sistema de ayuda tradicional, con sus diálogos de ayuda separados
es un menor esfurzo en el mantenimiento de las ventanas. Siempre que estoy mirando la ayuda, estoy habitualmente 
intentando hacer algo con el programa a al vez. De esta manera, no tengo que 
cambiar a mano el tamaño de la ventana de ayuda y la del GUI, ponerlas lado a lado, etc.
Ya están justo ahí, y diseñadas para una óptima presentación de la ayuda y el GUI 
lado a lado.</para>

<para>Hacer esto implicaría casi ciertamente dividir el GUI en muchos ficheros dependientes entre sí;
el HTML usado en tal sistema de ayuda necesita un formato específico para que
wxWidgets pueda usarlo, y consistiría en varios ficheros separados. Los cuales sensatamente
tendrían que estar instalados en tu directorio <filename>/usr/local/share/doc</filename> o un lugar similar,
lo que significaría que el instalador de tovid necesitaría revisarse, y
que casi con certeza habría que guardar un fichero de configuración por usuario (para que el 
GUI supiera dónde encontrar los ficheros de documentación).</para>

<para>Así que, por ahora, el panel de guía es simplemente unos pocos párrafos of text, incrustados en el mismo
código del GUI. Pero es un buen comienzo, y ¡tiene muchas posibilidades!</para>
</sect2>

</sect1>


<sect1>
<title>Planes futuros</title>

<para>Hay planeadas algunas características adicionales en el GUI. Entre las cosas 
que tengo en mente (más o menos en orden de prioridad):</para>

<itemizedlist>
    <listitem><para>Un sistema de ayuda incorporado.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Capacidad de carrusel de diapositivas. Requeriría implantarlo en &makexml;, 
    si se permite hacerlos en DVDs.</para></listitem>
    <listitem><para>Pantallas para <command>postproc</command>, &idvid;,
        y &dvrequant;.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Una regleta dinámica mostrando "Espacio estimado remamente en disco" en el panel de estructura de disco.
        Sería un barra hrozontal que se llenaría conforme añadieras videos al disco;
        el tamaño requerido de cada vídeo se estimaría para dar al usuario una
        idea de cuando no cabe más. Se le avisaría al usuario si se excediera el espacio disponible.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Vista previa de elementos del disco, incluyendo menús, videos, y carruseles de diapositivas.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Durante la selección de ficheros de imágenes, mostrar 
        vistas reducidas de cada imagen, para hacer más fácil la búsqueda de la diapositiva o del fondo deseados.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Posibilidad de añadir pistas extra de audio/vídeo a un vídeo.
        Permitiría producir discos con múltiples puntos de vista de cámara, o múltiples
        pistas de audio incluyendo traduccciones, comentarios, etc. Tendría que ser 
        implantado asimismo en el propio &tovid;.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Capacidad de añadir subtítulos (como una pista de subtítulos) a
        los videos. También requeriría primero ser implantado en &tovid;.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Posibilidad de añadir capítulos, quizás en 
        conjunción con la capacidad de vista previa del vídeo. Requeriría
        implantarlo en &makexml;.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Arrastrar-y-soltar para añadir/reordenar videos/diapositivas en el
        árbol de estructura del disco.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Posibilidad de guardar/cargar estructuras de disco no acabadas; posiblemente
        en conjunción con esto, la capacidad de interrumpir/reanudar el
        proceso de codificación del disco.</para>
    </listitem>
</itemizedlist>

</sect1>

</chapter>


<!--
======================================================

Using the command-line tools

======================================================
-->

<chapter id="CLI">
<title id="CLI.title">Uso de las herramientas de la línea de comandos</title>

<para><application>La base de tovid</application> es una colección de scripts
escritos en "bash" diseñados para tareas específicas. Cada tarea es parte del
proceso de autoría de un disco devideo; puedes usar los scripts de la línea de comandos
para controlar completamente la construcción de tu disco (dentro de las limitaciones de
de tovid, claro está).
</para>

<para>Si el uso de la línea decomando no es plato de tu gusto, 
puedes escoger utilizar el interfaz gráfico. El GUI hace mucho más sencillo e interactivo
el proceso de autoría del disco.
Mira <link linkend="GUI" endterm="GUI.title"></link>.
</para>

<sect1>
<title>Cómo funciona</title>

<para>Par no dejar al amable lector perdido en la espesura de la línea de comando de 
scripts aparentemente dispares, querría aquí reconducir su atención y explicar
cómo encaja todas las piezas. Empecemos con un diagrama:</para>

<figure>
<title>Organización de las herramientas</title>
<graphic fileref="../images/tovid_cli_organization.jpg"></graphic>
</figure>

<para>Los engranajes azules son cada uno de los scripts de tovid. Hay algunos más,
pero los mostrados son los principales.Los otros iconos son entradas
y salidas de cada script. Como puedes ver aquí, cada script espera un cierto
tipo de entrada, y produce un específico tipo de salida. Por ejemplo, el
script &tovid; acepta cualquier fichero multimedia de vídeo como entrada,
y produce como salida ficheros MPEG que cumplen las normas (S)VCD o DVD.
La salida de
&tovid; entonces deviene en entrada de <command>makevcd</command>
o &makedvd;, e igualmente con el resto.</para>

<para>tovid sigue la tradición de modularización de UNIX . En lugar de tener un 
único programa grande que haga todo, tovid tiene varios programas menores
para hacer tareas específicas:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>
    &tovid; convierte ficheros multimedia arbitrarios de vídeo a formatos que cumplan (S)VCD, DVD,
    o KVCD.
</para></listitem>
<listitem><para>
    &makemenu; crea un menú MPEG, para navegar un disco de vídeo.
</para></listitem>
<listitem><para>
    &makexml; genera un descripción en XML del contenido
    del disco de vídeo, compatible bien con <command>vcdxbuild</command> o bien con
    <command>dvdauthor</command>.
</para></listitem>
<listitem><para>
    <command>makevcd</command> para la autoría y opcionalmente tostado de VCD o SVCD (incompleto).
</para></listitem>
<listitem><para>
    &makedvd; para la autoría y opcionalmente tostado de DVD (también incompleto).
</para></listitem>
</itemizedlist>

<sect2>
<title>Cinco pasos</title>

<para>La creación de un  disco de vídeo usando la línea de comando se reduce
a cinco pasos:</para>

<orderedlist>
<listitem><para>
    <emphasis>Planificar</emphasis>. Decidir qué videos querrías 
    incluir en el disco, y si quieres hacer un (S)VCD o un DVD. Si tienes
    montones de videos, puede que quieras tener menús navegacionales para poder elegir
    cuál quieres reproducir. Traza un esquema de qué menús quieres tener, y a qué
    videos quieres que enlacen.
</para></listitem>
<listitem><para>
    <emphasis>Codificar el contenido</emphasis>. Casi todos los videos de partida han de ser
    convertidos a un formato que cumpla (S)VCD o DVD. El script <command><link
    linkend="CLI.tovid">tovid</link></command>
    lo hace por tí; úsalo para convertir todos los videos que quieras
    incluir. Puedes usar <command>tovid-batch</command> para convertir varios
    videos a la vez.
</para></listitem>
<listitem><para>
    <emphasis>Crear menús (optional)</emphasis>. Si quieres que tu disco tenga
    menús interactivos para navegar, usa &makemenu;
    para crearlos. Aquí es donde especificarás los títulos ya que 
    aparecerán en el menú.
</para></listitem>
<listitem><para>
    <emphasis>Estructura del disco</emphasis>. Aquí especificas exactamente cómo
    se organiza tu disco. Da los nombres de todos tus archivos de videos y menús, y 
     &makexml; hará el resto.
</para></listitem>
<listitem><para>
    <emphasis>Autoría y tostado</emphasis>. Cuando llegues a este paso, tendrás
    varios ficheros <filename>.mpg</filename> (menús and videos), junto con 
    un fichero <filename>.xml</filename> file que contiene la estructura del disco. Da el 
    fichero <filename>.xml</filename> a <command>makevcd</command> o
    &makedvd; para proceder con la autoría y tostado del disco.
</para></listitem>
</orderedlist>

<para>Para una exposición más detallada de cómo llevar a cabo todos estos pasos, mira el
CÓMO HACERLO.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Otros scripts</title>

<para>Hay varios scripts adicionales especializados en otras tareas:</para>

<itemizedlist>
    <listitem><para>&dvrequant; copia una única pista, con
        subtítulos opcionales y múltiples canales de audio, desde un 
        DVD.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>&idvid; identifica ficheros de vídeo, mostrándote 
        la duración, resolución, codec, y otra información útil.
        Quizás lo más importante, puede decirte si un archivo de vídeo dado 
        cumple las normas (S)VCD o DVD.</para>
    </listitem>
    <listitem><para><command>makeslides</command> crea un carrusel de 
        diapositivas, en formato (S)VCD, desde imágenes cualesquiera. Tales carruseles de 
        diapositivas pueden 
        ser incluidos en un disco usando la opción <option>-slides</option> en
        &makexml;.</para>
    </listitem>
    <listitem><para><command>postproc</command> postprocesa un
        vídeo codificado según MPEG. Puede encoger el tamaño (en bytes) del vídeo reduciendo
        su calidad, y puede ajustar la sincronización audio/vídeo.</para>
    </listitem>
    <listitem><para><command>tovid-batch</command> procesa múltiples ficheros de vídeo
        usando las mismas opciones de salida. Utilízalo si quieres codificar varios videos
        con el mismo formato.</para>
    </listitem>
    <listitem><para><command>tovid-interactive</command> es una herramienta
        de línea de comando que te va preguntando cada una de las opciones necesarias en
        &tovid;. Úsalo si la línea de comando te es familiar,
        pero no quieres ejecutar el GUI por cualquier motivo.</para>
    </listitem>
</itemizedlist>

<para>Cada uno de ellos se describe en mayor detalle en las secciones que siguen.</para>

</sect2>

</sect1>

<!--
======================================================

tovid

======================================================
-->

<sect1 id="CLI.tovid">
<title id="CLI.tovid.title">tovid</title>

<para><command>tovid</command>, aparte de ser el nombre de la familia de comandos, es el nombre
de su componente primario. Es un script en bash, cuyo propósito 
es codificar formatos de vídeo cualesquiera
en vídeo MPEG que cumpla las normas VCD, SVCD, o DVD. Estos ficheros de vídeo se pueden
tostar en un CD o DVD usando otros componentes, o usando otras herramientas de autoría 
tales como
<ulink url="http://k3b.sourceforge.net/">k3b</ulink> o
<ulink url="http://dvdauthor.sourceforge.net/">dvdauthor</ulink>. Si tienes un
vídeo que quieras tostar en un CD o DVD, este componente te ayudará 
a convertirlo a formato adecuado.</para>

<sect2>
<title>Prestaciones y características</title>

<itemizedlist>
    <listitem><para>Pued crear una variedad de formatos de salida MPEG, incluyendo
        VCD, SVCD, DVD, Half-DVD, y VCD-on-DVD (las opciones <option>-vcd</option>,
        <option>-svcd</option>, <option>-dvd</option>, <option>-half-dvd</option>,
        y <option>-dvd-vcd</option> , respectivamente)</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Se salta la codificación de los canales de vídeo y audio ya válidos,
        para evitar degradaciones de calidad innecesarias.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Admite salida PAL y NTSC (las opciones <option>-pal</option> y
        <option>-ntsc</option>)</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Detección automática de la relación de aspecto. Puedes saltarte 
        la autodetección con la opción <option>-aspect W:H</option>, o usar
        relaciones de aspecto estándar como <option>-full</option> (4:3), <option>-wide</option>
        (16:9), y <option>-panavision</option> (2.35:1).</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Mejora de calidad de imagen via la opción <option>-filters</option>
    .</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Codificación entrelazada para todos los formatos excepto VCD
        (la opción <option>-interlaced</option> )</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Puede normalizar el volumen de audio demasido sonoro o demasiado débil (la
        opción <option>-normalize</option> )</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Divide automáticamente los ficheros de salida en trozos para tostarlos
        en múltiples CDs o DVDs. Usa la opción <option>-discsize</option> 
        para especificar un tamaño de disco a medida.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Ajuste automático de la cuantización basado en la tasa de bits por segundo
        elegida para vídeo. Las tasas altas de bits usan cuantizaciones bajas (alta calidad), mientras
        que las tasas bajas usan cuantizaciones más altas.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Muestra estadísticas, incluyendo tamaño de fichero resultante,
        tasa de bits, y tiempo de codificación, y las guarda en
        <filename>~/.tovid/stats</filename></para>
    </listitem>
    <listitem><para>Utiliza multiproceso durante la codificación de vídeo en los sistemas
        con más de una CPU.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Estima e informa del espacio requerido antes de empezar a codificar, y
        advierte si no hay espacio suficiente para codificar.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Se muestra durante la codificación un indicador de progreso 
    y un tiempo estimado de terminación.</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Prioridad ajustable, para prevenir que la codificación interfiera
        con tus otras actividades en el ordenador (la opción
        <option>-priority [low|medium|high]</option>)</para>
    </listitem>
    <listitem><para>Procesado paralelo, a través de la opción <option>-parallel</option>
        , para ayudar a maximizar el uso de CPU durante la codificación (especialmente para
        codificación multi-CPU)</para>
    </listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title>Utilización</title>

<para><command>tovid</command> se ejecuta desde laa línea de comando. Si te sientes
incómodo usando las opciones de la línea de comando, puedes usar el script
<command>tovid-interactive</command>, que te irá preguntando todas las opciones 
relevantes. Si prefieres usarun interfaz gráfico, prueba a usar <command>tovidgui.py</command>.
Puedes ejecutar <command>tovid</command> sin parámetros para ver (en inglés) qué clase de
argumentos espera:</para>

<screen>
Usage: tovid [OPTIONS] -in {input file} -out {output prefix}

OPTIONS may be any of the following:

    -v, -version    Prints tovid version number only

Television standards:
    -ntsc           NTSC format video (USA, Americas) (default)
    -ntscfilm       NTSC-film format video
    -pal            PAL format video (Europe and others)

Formats:

  Standard formats, should be playable in most DVD players:
    -dvd            (720x480 NTSC, 720x576 PAL) DVD-compatible output (default)
    -half-dvd       (352x480 NTSC, 352x576 PAL) Half-D1-compatible output
    -svcd           (480x480 NTSC, 480x576 PAL) Super VideoCD-compatible output
    -dvd-vcd        (352x240 NTSC, 352x288 PAL) VCD-on-DVD output
    -vcd            (352x240 NTSC, 352x288 PAL) VideoCD-compatible output

  Non-standard formats, playable in some DVD players:
    -kvcdx3/-kvcd   (528x480 NTSC, 520x576 PAL) KVCDx3 long-playing VCD
    -kvcdx3a/-ksvcd (544x480 NTSC, 544x576 PAL) KVCDx3A long-playing VCD
    -kdvd           (720x480 NTSC, 720x576 PAL) KDVD long-playing DVD

Aspect ratios:

    By default, the aspect ratio will be inferred from mplayer; if mplayer
    displays the correct aspect for your video, you do not need to supply
    an aspect ratio. If you want to supply one anyway, use these options:

    -full           Same as -aspect 4:3
    -wide           Same as -aspect 16:9
    -panavision     Same as -aspect 235:100
    -aspect WIDTH:HEIGHT
        Custom aspect ratio. You may use any _whole_number_ ratio;
        your video will be automatically "letterboxed" as necessary.

Other options:
  -config FILE      Include command-line options contained in FILE
  -overwrite        Overwrite any existing output files with the specified name
  -force            Force encoding, even if the existing file is already compliant
  -version          Print out the tovid version number and exit
  -help             Print out all usage information, including advanced options

Example: Convert HomeMovie.avi to DVD widescreen format, output in HomeMovie.mpg:
  tovid -dvd -wide -in HomeMovie.avi -out HomeMovie

You may use a full URI as the input file (i.e., "http://foo.com/video.avi"),
although this feature is still experimental.


Use 'tovid -help' to see advanced options.
</screen>

<para>Las opciones avanzadas son como sigue:</para>

<screen>
Video adjustment:

  -vbitrate NUM
    Maximum bitrate to use for video (in kbits/sec). Must be
    within allowable limits for the given format. Overrides
    default values.
  -interlaced
    Do interlaced encoding of the input video. Use this option if
    your video is interlaced, and you want to preserve as much
    picture quality as possible. Ignored for VCD.
  -deinterlace (DEPRECATED)
    Use this option if your source video is interlaced. You can
    usually tell if you can see a bunch of horizontal lines when
    you pause the video during playback. If you have recorded
    a video from TV or your VCR, it may be interlaced. Use this
    option to convert to progressive (non-interlaced) video. This
    option is DEPRECATED, and will probably be ditched in favor of
    interlaced encoding, which is better in almost every way.
  -subtitles FILE
    Get subtitles from FILE and encode them into the video.
    WARNING: This hard-codes the subtitles into the video, and you
    cannot turn them off while viewing the video. By default, no
    subtitles are loaded. If your video is already compliant with the
    chosen output format, it will be re-encoded to include the subtitles.
  -type {live|animation|bw}
    Optimize video encoding for different kinds of video. Use
    'live' (default) for live-action video, use 'animation' for
    cartoons or anime, and 'bw' for black-and-white video.
    This option currently only has an effect with KVCD/KSVCD
    output formats; other formats may support this in the future.
  -safe PERCENT
    Fit the video within a safe area defined by PERCENT. For example,
    "-safe 90%" will scale the video to 90% of the width/height of
    the output resolution, and pad the edges with a black border. Use
    this if some of the picture is cut off when played on your TV.
    The percent sign is optional.
  -filters {none,denoise,contrast,all}
    Apply post-processing filters to enhance the video. If your input
    video is very high quality, use 'none' (default). If your input
    video is grainy, use 'denoise'; if it looks washed out or faded,
    use 'contrast'. You can use multiple filters separated by commas.
    To apply all filters, use 'all'.

Audio adjustment:

  -normalize
    Normalize the volume of the audio. Useful if the audio is too
    quiet or too loud, or you want to make volume consistent for
    a bunch of videos.
  -abitrate NUM
    Maximum bitrate to use for audio (in kbits/sec). Must be within
    allowable limits for the given format. Ignored for VCD.
    Default is 224. 

Other options:

  -debug             
    Print extra debugging information to the log file. Useful in
    diagnosing problems if they occur. This option also leaves
    the log file (with a .log extension) in the directory after
    encoding finishes.
  -priority {low|medium|high}
    Sets the main encoding process to the given priority. With
    high priority, it may take other programs longer to load
    and respond. With lower priority, other programs will be
    more responsive, but encoding will usually take 30-40% longer.
    The default is high priority.
  -discsize NUM
    This sets the desired target DVD/CD-R size in MB (2^10). Default
    is 700 for CD, 4500 for DVD. Use higher values at your own risk.
    Use 650 or lower if you plan to burn to smaller-capacity CDs.
  -parallel
    Will perform encode/rip processes in parallel using named
    pipes. Should maximize CPU utilization and minimize disk
    usage.
  -update TIME
    Print status updates at intervals of TIME. Argument may be any
    valid argument to the *NIX 'sleep' utility. 10s prints updates
    every 10 seconds; 1m prints them every minute. The default is
    one per second.
  -mplayeropts "OPTIONS"
    Append OPTIONS to the mplayer command run during video encoding.
    Use this if you want to add specific video filters (documented in
    the mplayer manual page). Overriding some options will cause
    encoding to fail, so use this with caution!
</screen>

<para>Los dos últimos argumentos deben ser el nombre del vídeo que quieras codificar (input)
y el nombre que quieras usar como prefijo para la salida (output). Algunos ejemplos:</para>

<variablelist>
    <varlistentry>
        <term><command>tovid -vcd -wide Batman.avi Batman_movie</command></term>
        <listitem><para>Codifica el vídeo <filename>Batman.avi</filename>
            a resolución VCD, con relación de aspecto de pantalla ancha (16:9) conseguida por 
            la inclusión de bandas negras arriba y abajo. La salida será
            <filename>Batman_movie.mpg</filename>.</para>
        </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
        <term><command>tovid -dvd -full -normalize The_Tick_01.avi Tick01</command></term>
        <listitem><para>Codifica <filename>The_Tick_01.avi</filename> en
            <filename>Tick01.mpg</filename> usando la resolución de pantalla completa y formato DVD.
            El audio se normaliza a un volumen constante (útil si tienes un lote de videos
            cada uno con un nivel sonoro distinto).</para>
        </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
        <term><command>tovid Firefly1.avi Firefly_episode_1</command></term>
        <listitem><para>Si no se especifica nada, la codificación por omisión es DVD 16:9
            pantalla ancha. Aquí, <filename>Firefly1.avi</filename>
            será codificado en <filename>Firefly_episode_1.mpg</filename>.</para>
        </listitem>
    </varlistentry>
</variablelist>

<para>Si necesitas codificar múltiples ficheros de entrada, usa <command>tovid-batch</command>.
La sintaxis es exactamente la misma que <command>tovid</command> excepto que no se da nombre 
al fichero de salida; la salida tiene el mimo nombre que la entrada. Por ejemplo:</para>

<variablelist>
    <varlistentry>
        <term><command>tovid-batch -dvd-vcd *.avi</command></term>
        <listitem><para>Codifica todos los ficheros .avi en el directorio presente en
            resolución VCD-on-DVD.</para>
        </listitem>
    </varlistentry>
</variablelist>

</sect2>

<sect2>
<title>Planes futuros</title>

<para>Esta sección no ha sido escrita todavía.</para>

</sect2>

</sect1>

<!--
======================================================

makemenu

======================================================
-->

<sect1 id="CLI.makemenu">
<title id="CLI.makemenu.title">makemenu</title>

<para><command>makemenu</command> es un script en bash que genera menús VCD, SVCD, o DVD, 
dados una imagen de fondo opcional, un corte de sonido de fondo opcional,
y una lista de cadenas de texto para usar como títulos.</para>

<sect2>
<title>Prestaciones y características</title>

<itemizedlist>
<listitem><para>Puede crear menús VCD, SVCD, o DVD en formato PAL o NTSC 
</para></listitem>
<listitem><para>Puede incluir una imagen de fondo opcional en casi cualquier formato; 
la imagen se puede cambiar de escala y/o ser recortada para encajar en el tamaño de pantalla requerido
</para></listitem>
<listitem><para>Puede incluir un corte de audio opcional en casi cualquier formato;
la duración del menú coincidirá con la longitud de la pista de audio.
</para></listitem>
<listitem><para>Puede superponer sobre el fondo una lista de texto de títulos de vídeo; 
los menús de DVD utilizan resaltado para la navegación por los menús,
mientras que los menús (S)VCD tiene opciones numeradas
para selección usando el control remoto del DVD
</para></listitem>
<listitem><para>Color de resaltado y alineación del texto a medida ajustables.
</para></listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title>Utilización</title>

<para>Puedes ejecutar <command>makemenu</command> sin parámetros para ver (en inglés) qué
argumentos se esperan:</para>

<screen>Usage: makemenu [FORMAT] [OPTIONS] TITLES OUT_PREFIX

Where FORMAT is any of the following:

  -ntsc (default)
    Generate an NTSC-format menu
  -pal
    Generate a PAL-format menu
    
  -dvd (default)
    Generate a DVD-format menu, with highlighted text included
    as a multiplexed subtitle stream.
  -vcd
  -svcd
    Generate a VCD/SVCD menu; each menu option will have a
    number associated with it. You can have up to nine menu
    options per menu.

OPTIONS may be any of the following:

Menu background/audio options:

  -background IMAGE
    Use IMAGE (in most any graphic format) as a background. If image is not
    the correct aspect ratio (4:3), it will be scaled and/or cropped,
    depending on the -crop and -scale options. If no background is
    supplied, a default background will be created.
  -crop (default)
    If provided background image is not 4:3 aspect ratio, crop edges
    to make it so. Image will be scaled up if it is too small. Cropping
    keeps the center area of image. If you want to do cropping/scaling
    yourself in another program, provide an image of 768x576 pixels.
  -scale
    If provided background image is not 4:3 aspect ratio, scale/stretch
    it to make it fit. May cause visible distortion!
  -audio AUDIOFILE
    Use AUDIOFILE (in most any audio format) for background music. The
    menu will play for long enough to hear the whole audio clip. If
    one is not provided, silence will be used.

Menu text options:

  -font "FONTNAME"
    Use FONTNAME for the menu text. Run 'convert -list type' to see a
    list of the fonts that you can use; choose a font name from the
    leftmost column that is displayed.
  -align [left|center|right]
    Align the text on the left, center, or right side of the screen.
  -textcolor [#RRGGBB|#RGB|COLORNAME]
    Use specified color for menu text. #RRGGBB and #RGB are
    hexadecimal triplets (i.e., #FF8035). COLORNAME may be any of
    several hundred named colors; run 'convert -list color' to see them.
    White (#FFF) is the default color.
  -highlightcolor [#RRGGBB|#RGB|COLORNAME]
    Use specified color for menu highlighting. Yellow (#FF0) is the
    default color.
  -selectcolor [#RRGGBB|#RGB|COLORNAME]
    Use specified color for menu selections (when a menu item is played
    or activated). Red (#F00) is the default color.

Other options:

  -nosafearea
    Do not attempt to put text inside a TV-safe viewing area. Most
    television sets cut off about 10% of the image border, so the script
    automatically leaves a substantial margin. This option turns that
    behavior off, leaving only a tiny margin. Use at your own risk.
  -overwrite
    Overwrite any existing output files.

TITLES is a list of quoted text you want to be printed on the menu, i.e.

  "Episode 1" "Episode 2" "Episode 3" "Back"

If the word "back" is given as an episode title, a "back" button for
returning to a higher-level menu will be added at the end of the list
of episodes.

OUT_PREFIX is the name (file prefix) you want to use for the resulting menu files
</screen>

<para>El argumento dado a <option>-font</option> ha de ser uno de los tipos de letra
mostrados por el comando <command>convert -list type</command>. Por favor, observa que muchos
de los tipos de letra instalados pueden no estar disponibles; si quieres maximizar el
número de tipos de letra disponibles para &makemenu;, descárgate el script
<ulink url="http://www.cit.gu.edu.au/~anthony/software/imagick_type_gen.pl">imagick_type_gen.pl</ulink> de
<ulink url="http://www.cit.gu.edu.au/~anthony/anthony.html">Anthony Thyssen</ulink>
e invócalo como sigue:</para>

<screen>imagick_type_gen.pl &gt; ~/.magick/type.xml</screen>

<para>Esto también maximiza el número de tipos de letra disponibles en los menús en
<command>tovidgui.py</command>.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Planes futuros</title>

<para>Este componente es, necesariamente, considerablemente complejo; la composición de imágenes
no es muy afín al uso de la lína de comandos. Hay muchas más cosas 
que pueden ser ajustadas o automatizadas; el soporte de distintos tios de letra 
es la mayor prioridad. Existe también el potencial de permitir incluir 
imágenes, logos, u otras superposiciones en el menú, y la posibilidad remota de
poder admitir elementos de vídeo en un futuro (usar un breve vídeo como 
fondo, o componiendo otros videos sobre el fondo).</para>

</sect2>

</sect1>

<!--
======================================================

makexml

======================================================
-->

<sect1 id="CLI.makexml">
<title id="CLI.makexml.title">makexml</title>

<para>El componente <command>makexml</command> genera salida XML que describe
una estructura de ficheros y una jerarquía de navegación (S)VCD o DVD, la cual puede ser
consumida por <ulink url="http://dvdauthor.sourceforge.net/">dvdauthor</ulink> o
<ulink url="http://www.vcdimager.org/">vcdxbuild</ulink>.</para>

<sect2>
<title>Prestaciones y capacidades</title>

<itemizedlist>
<listitem><para>Puede generar una jerarquía de navegación sin menús (los vídeos se reproducen
secuencialmente al insertar el disco).</para></listitem>
<listitem><para>Puede generar un disco con un menú que salta a cada uno de los vídeos.</para></listitem>
<listitem><para>Puede generar un disco con un menú principal (raíz) que salta a cada uno de varios
submenús, cada uno de los cuales puede saltar a los títulos de vídeo, o volver al menú principal.</para></listitem>
<listitem><para>Puede generar un disco con fotos fijas en MPEG.</para></listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title>Utilización</title>

<para>Puedes invocar <command>makexml</command> sin parámetros para ver (en inglés) qué
argumentos espera:</para>

<screen>Usage: makexml [OPTIONS] [VIDEOS] OUTFILE

Where:
  OPTIONS may be any of the following:

  -dvd (default)
    Generate the XML for a DVD menu, to be used with dvdauthor.
  -vcd
    Generate the XML for a VCD menu, to be used with vcdxbuild.
  -svcd
    Generate the XML for an SVCD menu, to be used with vcdxbuild.
  -overwrite
    Overwrite any existing output files.

  VIDEOS may be any of the following:

  &lt;file list&gt;
    List of one or more video files to include, separated by spaces. At
    minimum, a DVD must have one video file. You can use shell wildcards
    (i.e., "*.mpg") to include multiple files easily. Put filenames in
    quotes if they have spaces in them.
  -group &lt;file list&gt; -endgroup
    (DVD only) List of video files to include as one single title. This is useful
    if you have split a movie into several video files. 
  -menu VIDEO &lt;file list&gt;
    Use video file VIDEO as a menu from which you can jump to each of
    the listed video files. If you have multiple menus, include a
    top menu so they are reachable.
  -topmenu VIDEO [-menu VIDEO &lt;file list&gt;] [-menu VIDEO &lt;file list&gt;]...
    Use video file VIDEO for the top-level (VMGM) menu. The top menu will
    jump to each of the subsequent [-menu...] videos listed. Use this only if
    you have multiple sub-menus to jump to. You can only have one top menu.
  -titlesets
    (DVD only) Forces the creation of a separate titleset per title. This
    is useful if the titles of a DVD have different video formats, 
    e.g. PAL + NTSC or 4:3 + 16:9. If used with menus, there must be a 
    -topmenu option that specifies a menu file with an entry for each of the 
    titlesets.   
  -chapters &lt;interval&gt;
    (DVD only) Creates a chapter every &lt;interval&gt; minutes. This option can be put at any 
    position in a &lt;file list&gt; and is valid for all subsequent titles until a new
    -chapters option is encountered. Using this option may take some time, since the
    duration of the video is calculated.  
  -slides &lt;file list&gt;
    Create a slide-show of still images

  OUT_PREFIX is the file you want to put the resulting XML in
</screen>

<para><command>makexml</command> comprueba que los archivos de video que reciba
existen, pero no comprueba si son válidos para el
formato de disco escogido. Los vídeos MPEG de los menús deben tener el 
número de botones especificado para llegar a todos los videos, y, en el caso de DVD, 
han de estar ya multiplexados con sus correspondientes subtítulos
usando el comando <command>spumux</command> del paquete dvdauthor 0.6.0, antes de
su autoría con <command>dvdauthor</command>. Si usas el componente &makemenu;
para generar el menú, todo esto se hará sin tu intervención.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Planes futuros</title>

<para>Este script ya hace la mayor parte de lo que necesito que haga (a saber, escribir
el tedioso XML), pero sería un buen añadido el soporte a especificar ruptura por capítulos en la línea de comando,
ya que haría más sencilla la automatización de la autoría de (S)VCD/DVD.
También sería útil añadir alguna forma de verificar que se cumplen los requerimientos de la autoría
(comprobar la validez de los vídeos dados a  <command>makexml</command>).</para>

</sect2>

</sect1>

<!--
======================================================

makedvd

======================================================
-->

<sect1 id="CLI.makedvd">
<title id="CLI.makedvd.title">makedvd</title>

<para>El componente <command>makedvd</command> crea una imagen de disco DVD-Video
y opcionalmente la tuesta en un disco DVD grabable.</para>

<sect2>
<title>Prestaciones y características</title>

<itemizedlist>
    <listitem><para>La velocidad de grabación y el dispositivo de grabación son configurables.</para></listitem>
    <listitem><para>Puede crear sólo una imagen, o tostar una imagen existente</para></listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title>Utilización</title>

<para>Puedes invocar <command>makedvd</command> sin parámetros para ver qué
argumentos espera:</para>

<screen>
Usage: makedvd {OPTIONS} DVDAUTHOR_XML

Where OPTIONS may be any of the following:

  -author
      Overwrite an existing directory containing the dvdauthor output
  -image
      Overwrite an existing ISO file
  -burn
      Burn the disc after creating the ISO file
  -device DEVFS_NAME (default /dev/dvd)
      Burn the disc image to DEVICE, the Linux device filesystem
      name of your DVD-recorder. Common examples might be /dev/dvdrw,
      /dev/scd1, and /dev/hdc. You can also use a bus/id/lun triple
      such as ATAPI:0,1,0
  -speed NUM (default 1)
      Burn disc at speed NUM.
  -label DISC_LABEL
      Uses "DISC_LABEL" as the volume ID. This appears as the mount
      name of the disc on some computer platforms. Must be &lt;=32
      alphanumeric digits without spaces.

And:

  DVDAUTHOR_XML is an XML description of the DVD navigational structure
      in a format that dvdauthor can understand. (For a description of
      the XML format, run 'man dvdauthor'.) If you use(d) 'makexml' to
      create the XML file, you can use that as input here.
</screen>

</sect2>

<sect2>
<title>Planes futuros</title>

<para>Ninguno de momento.</para>

</sect2>

</sect1>

<!--
======================================================

idvid

======================================================
-->

<sect1 id="CLI.idvid">
<title id="CLI.idvid.title">idvid</title>

<para><command>idvid</command> es un pequeño script en bash para identificar vídeos.</para>

<sect2>
<title>Prestaciones y capacidades</title>

<itemizedlist>
<listitem><para>Muestra la duración, resolución, cuadros por segundo, y otra información de un vídeo o 
vídeos.</para></listitem>
<listitem><para>Identifica con qué formatos (VCD, SVCD, o DVD) cumplen el audio y el vídeo, y dice
qué tipo de disco de vídeo podrías tostar.</para></listitem>
<listitem><para>Puede mostrar estadísticas en formato terso, fácil de analizar con otros scripts 
o utilidades (la opción <option>-terse</option> de la línea de comando).</para></listitem></itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title>Utilización</title>

<para><command>idvid</command> puede ejecutarse sobre un único fichero de vídeo o de una vez 
sobre multiple ficheros. Acepta comodines al estilo de <command>bash</command>, o puedes
listar explícitamente cada uno de los ficheros. Usa la opción <option>-terse</option> para obtener
una salida más concisa, apropiada para ser analizada por otros programas:</para>

<variablelist>
<varlistentry><term><command>idvid
Wonderfalls1.mpg</command></term><listitem><para>Muestra la información de identificación
del fichero "Wonderfalls1.mpg".</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry><term><command>idvid
-terse Wonder*.mpg</command></term><listitem><para>Muestra concisamente la información 
de identificación de todos los ficheros .mpg files que comiencen por "Wonder".</para></listitem></varlistentry>
</variablelist>

</sect2>

<sect2>
<title>Planes futuros</title>

<para>Ninguno de momento.</para>

</sect2>

</sect1>

<!--
======================================================

makeslides

======================================================
-->

<sect1 id="CLI.makeslides">
<title id="CLI.makeslides.title">makeslides</title>

<para><command>makeslides</command> está diseñado para convertir imágenes en fotos fijas
MPEG, para usarlas como carruseles de diapositivas en discos VCD y SVCD.</para>

<sect2>
<title>Prestaciones y capacidades</title>

<itemizedlist><listitem><para>Puede convertir lotes de imágenes,
en casi cualquier formato, a fotos fijas que cumplen la norma MPEG-(S)VCD.
</para></listitem></itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title>Utilización</title>

<screen>Usage: makeslides [FORMAT] [IMAGES]

Where:
  FORMAT is one or more of the following:

  -ntsc (default)
    Generate NTSC (704x480) output
  -pal
    Generate PAL (704x576) output

  IMAGES is a single image or list of images to be
    converted to still MPEGs. The output names will
    be the same as the input name, with a .mpg extension.
</screen>

<para>Tras crear las fotos fijas, puedes pasar a su autoría a (S)VCD
usando &makexml; y la opción <option>-slides</option>.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Planes futuros</title>

<para>No he confirmado si esto funciona para fotos fijas en DVD; puede que sí, pero
el componente &makexml; todavía no lo soporta.</para>

</sect2>

</sect1>

<!--
======================================================

postproc

======================================================
-->

<sect1 id="CLI.postproc">
<title id="CLI.postproc.title">postproc</title>

<para><command>postproc</command> está dieñado para hacer post-procesado sencillo
a los vídeos MPEG producidos por &tovid;. Tras codificar un un vídeo
con &tovid;, puedes descubrir que el vídeo terminado es demasido grande,
lo tiene problemas de sincronía audio/vídeo; esta utilidad puede ser de ayuda.</para>

<sect2>
<title>Prestaciones y capcidades</title>

<itemizedlist>
<listitem><para>Puede ajustar el desplazamiento entre audio y vídeo, si hay un
    retraso indeseado entre ambos.</para></listitem>
<listitem><para>Puede recuantizar ("encoger") el vídeo para reducir el tamaño del fichero
  a costa de su calidad.</para></listitem></itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title>Utilización</title>

<para>Puedes invocar <command>postproc</command> sin opciones para ver (en inglés)
los argumentos que espera:</para>

<screen>
Usage: postproc [OPTIONS] &lt;input file&gt; &lt;output file&gt;

OPTIONS may be any of the following:

  -audiodelay [NUM]
      Delay the audio stream by [NUM] milliseconds. Use this if
      your final output has audio that is not synced with the
      video. For example, if the audio comes 2 seconds sooner than
      the video, use "-audiodelay 2000". Use a negative number for
      audio that comes later than the video.
  -shrink [NUM]
      Shrink the video stream by a factor of [NUM]. May be a decimal
      value. A value of 1.0 means the video will be the same size;
      larger values cause more reduction in size. Beyond 2.0, the
      returns are diminishing.
  -parallel
      Run all processes in parallel and pipe into multiplexer should
      increase speed significantly.
  -debug
      Save output in a temporary file, for later viewing if
      something goes wrong.
</screen>

<informalfigure><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="../images/shrink_chart.png"/></imageobject></mediaobject></informalfigure>

<para>Una nota acerca de la opción <option>-shrink</option>: habitualmente es mejor
usarla con un valor maor que 1.0, pero menor que 2.0. Culaquier valor
mayor que 2.0 no encogerá mucho el fichero, según se desprende
del diagrama a la izquierda. Los factores de reducción se muestran en el eje inferior; el
tamaño del fichero resultante para dos vídeos de prueba diferentes se muestra a la izquierda.
Los resultados son una reducción en  tamaño del 40% como mucho, pero puede ser la diferencia
entre que un vídeo quepa o no en un DVD. Un factor de más o menos 1,5 da
probablemente el mejor equilibrio entre tamaño y calidad.</para>

<para>El diagrama mostrado a la izquierda se generó anteriormente a la versión 0.16, así
que es posible que ahora alcances mejores reducciones con vídeos de partidad de alta calidad
(baja cuantización). Esto no ha sido confirmado todavía.</para>

<para>Para la opción <option>-audiodelay</option> , lo mejor que puedes hacer 
es estimar cuán desplazados están el audio y el vídeo. Esta opción se suele
ejecutar muy rápidamente (ya que todo lo que tiene que hacer es separar y recombinar 
los componentes de audio y vídeo), así que ve probando distintos valores hasta que
encuentres uno que funcione.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Planes futuros</title>

<para>No hay planes por el momento, aunque existe potencial de otras
opciones de postprocesado que no requieran recodificación; como añadir canales
adicionales de audio o subtítulos, por ejemplo.</para>

</sect2>

</sect1>

<!--
======================================================

dvrequant

======================================================
-->

<sect1 id="CLI.dvrequant">
<title id="CLI.dvrequant.title">dvrequant</title>

<para><emphasis>Esta parte de la documentación no se ha escrito 
todavía.</emphasis></para>

</sect1>

<sect1 id="CLI.config">
<title id="CLI.config.title">Ficheros de configuración</title>

<para>La versión 0.18 de &tovid; implanta el uso de
ficheros de configuración. En el futuro, los principales scripts de tovid
podrán leer ficheros de configuración de un directorio global,
un directorio de preferencias del usuario, y de un fichero de texto 
especificado.</para>

<para>Los ficheros de configuración de la familia tovid son meros textos ASCII.
La primera línea del fichero comienza con un nombre de script (tal que 
<command>tovid</command>, <command>makexml</command>,
o <command>makemenu</command>); el resto del fichero
consiste de opciones de línea de comando apropiadas para tal script.
Los espacios en blanco se ignoran, y los comentarios se incluyen en líneas
que empiecen por <literal>#</literal>.</para>

<screen>tovid
# sample tovid configuration file

# This is a comment, and will be ignored by tovid

# Always use NTSC format by default
-ntsc

# Run in "parallel" mode for faster execution and
# reduced disk usage
-parallel

# Run in "debug" mode, so when something goes wrong
# it's easier to diagnose
-debug

# Always overwrite existing output files.
-overwrite
</screen>

<para>Este formato permite su edición en un abriry cerrar de ojos, especialmente si ya 
estás familiarizado con las variadas opciones de línea de comando de tovid.
Puedes encontrar útiles los ficheros de configuración, si te aburres de
poner siempre las mismas opciones en un lote de vídeos, o
si quieres personalizar tus tasas de bits por segundo, menús, o formatos
para un cierto proyecto.</para>

<para>&tovidgui; será algún día capaz de guardar y cargar proyectos en un fichero.
El formato de este fichero será de nuevo mero texto ASCII, y
tendrá el aspecto de varios ficheros de configuración concatenados
juntos; unos para &tovid;, otros para &makexml;, y algunos
para &makemenu;.</para>

</sect1>

</chapter>


<!--
======================================================

Aspect ratio and safe area

======================================================
-->

<chapter>
<title>Relación de aspecto y área segura</title>

<sect1>
<title>¿Qué es la relación de aspecto?</title>

<para>En el procesado de video, la <emphasis>relación de aspecto</emphasis> es un par de
números que expresa el achatamiento de una imagen o vídeo. Los dos números son 
una relación entre anchura y altura. Por ejemplo, una relación de aspecto <literal>4:3</literal>
significa que la imagen tiene 4 unidades de anchura por cada 3 unidades de altura.</para>

<figure>
<title>Qué significa 4:3</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/4_3_grid.jpg"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>Las televisiones habituales en los 1980s-1990s tienen esta relación de aspecto, como la mayor parte 
de los monitores de ordenador. En los inicios de los 2000s, las pantallas de <glossterm linkend="HDTV">
televisión de alta definición</glossterm> (HDTV) empiezan a ser populares y asequibles; las HDTVs
habitualmente tienen una relación de aspecto 16:9.</para>

<figure>
<title>Una imagen 16:9</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/16_9_grid.jpg"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>


<para>Para hallar la relación de aspecto de un vído o una imagen, simplemente mide su
anchura y altura. La relación de aspecto puede ser expresada como 
<literal>anchura:altura</literal>. Si la imagen tiene
24cm de ancho y 18cm de alto, la relación de aspecto se puede expresar como 
<literal>24:18</literal>.</para>

<note><para>La relación de aspecto se expresa en términos de las 
<emphasis>dimensiones pretendidas en pantalla</emphasis>. La resolución de la imagen
en pixels no es siempre un buen indicador de la relación de aspecto. Para saber con mayor detalle por qué 
es así, mira (está en inglés)<ulink url="http://www.mir.com/DMG/aspect.html">Aspect Ratios and
Frame Sizes</ulink>.</para></note>

<para>¿Cómo se compara <literal>24:18</literal> con otras relaciones de aspecto? 
¿Es más ancho o más estrecho? ¿Es más ancho o estrecho que otras relaciones de aspecto como <literal>16:9</literal>
o <literal>4:3</literal>? Es difícil decirlo a primera vista, 
porque los denominadores son diferentes. El modo más fácil de comparar
relaciones de aspecto es reducirlas a común denominador haciendo una simple
división:</para>

<screen>
24 / 18 = 1,33
 4 /  3 = 1,33
16 /  9 = 1,78
</screen>

<para>Las dos primeras relaciones de aspecto son equivalentes a <literal>1,33:1</literal>.
Ambas son más estrechas que la relación de aspecto de pantalla panorámica <literal>1,78:1</literal>.
La reducción de las relaciones de aspecto a a común denominador hace más sencilla la comparación.</para>

<figure>
<title>Comparación visual de a común denominador de relaciones de aspecto</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/Aspect_ratios.png"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>Otras dos relaciones de aspecto comúnmente usadas en películas proyectadas son:
<literal>1.85:1</literal> (Academy Standard, o "flat"), y
<literal>2.35:1</literal> (o "Scope", también llamada Panavision o
CinemaScope). Ambas son incluso más anchas que<literal>16:9</literal>,
con CinemaScope casi dos veces más ancha que <literal>4:3</literal>.
El término "pantalla panorámica" típicamente se refiere a cualquier relación de aspecto
mayor que aproximadamente<literal>1,33:1</literal>.</para>

<para>Si quieres saber algo más sobre relaciones de aspecto, comprueba la 
<ulink url="http://www.wikipedia.org/wiki/Aspect_ratio_(image)">entrada en Wikipedia
</ulink> sobre el tema.</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Conversión entre relaciones de aspecto</title>

<para>Desde los 1950s, los estrenos en las salas de cine han usando típicamente una relación de aspecto
panorámica. La mayor parte de los televisores usan una relación de aspecto <literal>4:3</literal>, así
que las películas panorámicas tienen que ser convertidas para ser vistas en televisores <literal>4:3</literal>.
Se describen seguidamente dos populares propuestas. Son 
<glossterm>pan and scan</glossterm> y <glossterm>letterbox</glossterm> 
(N.delT.: lo dejo en inglés, hasta que encuentre alguna traducción aceptable).</para>
<!-- REVIEW -->

<para>Con "pan and scan", se muestra una región <literal>4:3</literal>, cortando
los laterales izquierdo y derecho de la imagen original. Un operador (a veces el director) 
selecciona las áreas que son importantes para la escena, e intenta encajarlas dentro
del recuadro <literal>4:3</literal>. Cuando la acción se traslada a una parte distinta de la 
pantalla, la región visible se desplaza a ella.</para>

<figure>
<title>Versión "Pan and scan" de una película panorámica</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/pan_and_scan.jpg"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>A lo largo de los 1980s, "pan and scan" era de lejos el más popular
formato de video doméstico. La transferencia "pan and scan" hace un uso completo del
encuadre <literal>4:3</literal>, así que los televidentes ven la pantalla llena en todo momento.
En los 1980s, VHS todavía dominaba el mrcado doméstico still; "pan and scan" hace uso completo
de la reducida (según los estándares actuales) resolución de VHS. Al "acercarse" a primeros planos de la imagen ,
el detalle y calidad de la imagen se preservan mejor.</para>

<para>Pero esta ganancia se hace a costa de un sacrificio; hasta un 50% de la película original 
haber sido cortado. Los planos tomados en panorámico pueden parecer asimétricos y poco profesionales
tras convertirse a "pan and scan"; a veces, pueden desaparecer personajes, objetos o escenarios importantes.
Algunos directores incluso prohiben conversiones 
"pan and scan" de sus películas.</para>

<note><para>El disco láser fue un nicho popular para los cinéfilos
a lo largo del reinado del VHS; la calidad de imagen del disco láser
es superior a la de VHS, pero inferior a la de nuestro bienamado DVD.</para>
<para>Mira (en inglés) 
<ulink url="http://www.widescreen.org/examples.shtml">Widescreen vs. Pan &amp;
Scan Examples</ulink> para algunas comparaciones de panorámico y "pan and scan" en
películas reales.</para></note>

<para>El formato "letterbox", por el contrario, preserva el ancho completo
de la película original. Dado que la película original no es tan alta (relativamente hablando) como
una televisión <literal>4:3</literal>, las áreas sobre y
bajo la imagen se rellenan con negro.</para>

<figure>
<title>Versión "letterbox" de una película panorámica</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/letterbox.jpg"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>La ventajade del formato "letterbox" es que toda la imagen original
es visible. La desventaja es que está encogida para encajar dentro de
una pantalla <literal>4:3</literal> de televisión; una porción significativa de la pantalla
se "desperdicia" en las bandas negras. Con VHS, una película "letterbox" pierde
mucho de su detalle original.</para>

<para>Desde finales de los 1990s, "pan and scan" ha sido menos popular. Su principal 
ventaja para el consumidor era el uso óptimo del área de pantalla de televisión, pero la creciente
popularidad del DVD, combinado con el coste decreciente de la
<glossterm>HDTV</glossterm>, ha hecho más fácil que nunca el
disfrutar alta calidad panorámica en el hogar. Ya en los incios de los 2000s, las ventas de DVDs panorámicos
(letterbox) y pantalla completa (pan and scan) fueron casi iguales; algunas series de TV
han empezado incluso a usar <literal>16:9</literal>.</para>

<para>Hay otros planteamientos en la creación de versiones <literal>4:3</literal>
de películas, pero típicamente requieren técnicas especiales de rodaje, o
acceso a las pruebas finales de la película original. Para más información sobre métodos de
transferencia de vídeo, mira <ulink
url="http://www.digieffects.com/frames/transferfilmtovideo/filmtovideo.html">Cómo
se transfieren las películas a video</ulink>.</para>

</sect1>


<sect1>
<title>Píxeles y relación de aspecto</title>

<para>Las imágenes y vídeos se guardan en un ordenador como un gran rectángulo lleno de
diminutos <glossterm>píxeles</glossterm> cuadrados. Cada píxel almacena un color; 
puedes pensar que una imagen digital es una cuadrícula numerada gigante, con millones de 
posibles colores. Cuantos más píxeles en una imagen digital, mayor detalle puede ser 
capturado. En el mercado de las cámaras digitales, esta resolución se expresa simplemente en
<emphasis>megapixels</emphasis>, o millones de píxeles. Una cámara de 4 megapixels 
puede capturar una imagen de más o menos 2.000 píxeles de ancho y 
2.000 píxeles de alto. Es bueno que los ordenadores sean rápidos, porque llevaría bastante
tiempo a un ser humano ir coloreando una a una todas las casillas de esa cuadrícula.</para>

<para>El vídeo digital lamacenado en un ordenador no tiene especiales limitaciones
en resolución, pero los formatos digitales de discos de vídeo como <glossterm>VCD</glossterm>,
<glossterm>SVCD</glossterm>, y <glossterm>DVD</glossterm> sólo permiten 
ciertas resoluciones, por lo que se refiere a píxeles. La resolución más habitual para 
DVDs comerciales es Full-D1, que es <literal>720&times;480</literal> píxeles de
tamaño.</para>

<note><para>Full-D1 es en realidad el nombre de dos distintas resoluciones, dependiendo si
el DVD está destinado a reproductores <glossterm>NTSC</glossterm> o
<glossterm>PAL</glossterm>. PAL usa una resolución de
<literal>720&times;576</literal> para Full-D1; NTSC usa <literal>720&times;480</literal>.
</para>

<para>Además de Full-D1, DVD soporta varias otras resoluciones,
incluyendo <literal>352&times;480</literal> (<literal>352&times;576 PAL</literal>) y
<literal>352&times;240</literal> (<literal>352&times;288 PAL</literal>). Las resoluciones mayores
dan mejor detalle y calidad, pero ocupan más espacio en el 
disco. Estas resoluciones adicionales permiten que incluso los DVD de capa sencilla contengan
de 2 a 10 horas de video, dando a los autores de DVD varias opciones para equilibrar
cantidad y calidad.</para>
</note>

<para>Puedes haber notado, si intentas calcular cuál es la relación de aspecto, que
<literal>720 / 480 = 1.5</literal>, lo cual no es la relación de aspecto estándar ni
para TV clásicos ni para panorámicos. Obviamente, la resolución de un vídeo
<emphasis>en píxeles</emphasis> tiene poca semejanza con la relación de aspecto del
vídeo; <literal>1.5:1</literal> es la relación de anchura a altura en píxeles, pero
nadie contempla DVDs en una televisión <literal>1.5:1</literal>.</para>

<para>Así que, ¿por qué la extraña relación? Hay  una buena razón detrás.El DVD fue diseñado
para desenvolverse bien tanto con <literal>1.33:1</literal> (televisión <literal>4:3</literal>
) como con <literal>1.78:1</literal> (<literal>16:9)</literal> panorámico).
Pero en vez de tener dos resoluciones distintas en <emphasis>píxeles</emphasis>,
DVD usa sólo <literal>720&times;480</literal>. Como <literal>1.5:1</literal> está
a medio camino entre <literal>1.33:1</literal> y <literal>1.78:1</literal>,
Full-D1 DVD resulta muy adecuado para codificar ambas estas dos relaciones de aspecto.</para>

<para>Para lograrlo, los vídeos se estrujan o se estiran para encajar en los
<literal>720&times;480</literal> píxeles. Cada vídeo se marca con un
bit de información diciendo al lector de DVD si se ha de usar <literal>4:3</literal> o
<literal>16:9</literal> en la reproducción. El reproductor DVD entonces 
automáticamente realiza el encogido o estirado requeridos para restaurar las
proporciones normales.</para>

<figure>
<title>Codificación Full-D1 de relación de aspecto 4:3</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/4_3_dvd.jpg"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>Una imagen <literal>4:3</literal> llena el área visible de una pantalla
<literal>4:3</literal>, pero puede ser estirada o bordeada con bandas negras
cuando reproducida en una televisión panorámica. Los DVDs que usan este formato
se etiquetan como "pantalla completa."</para>

<figure>
<title>Codificación Full-D1 de relación de aspecto 16:9</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/16_9_dvd.jpg"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>Una imagen <literal>16:9</literal> aparece bordeada con bandas negras si 
se reproduce en una pantalla <literal>4:3</literal>, pero llena completamente el área 
visible en televisiones panorámicas. Los DVDs que usan este formato
se etiquetan como "panorámicos."</para>

<note><para>Los DVDs etiquetados "<glossterm>anamorphic widescreen</glossterm>" (lo suelen poner en inglés, tal cual)
o  "mejorado para televisores panorámicos" usan una codificación <literal>16:9</literal>
directa de la imagen panorámica. Si el DVD está etiquetado como "panorámico"
(pero no anamórfico), entonces el disco contiene probablemente una codificación
<literal>4:3</literal> de una imagen con bandas negras arriba y abajo; y
lógicamente, desperdicia un 25% o más de los píxeles en las bandas negras.
Los DVDs anamórficos panorámicos hace mejor uso de
su resolución vertical, y así son superiores en calidad
de imagen frente a los DVDs no anamórficos. Mira
<ulink url="http://www.thedigitalbits.com/editorial/bz100298.html">The ABCs of
Anamorphic DVD</ulink> para una explicación más extensa (en inglés).</para>
<para>De ahora en adelante en este capítulo, "panorámico" is synonymous with "panorámico anamórfico";
panorámico no anamórfico es ignorado completamente, como si nunca 
hubiera existido.</para>
</note>

<para>En estos dos formatos, las bandas negras arriba y abajo las pone by the DVD player (o, en
algunos casos, el televisor). Todos los <literal>720&times;576</literal> píxeles se usan
óptimamente, ninguno se deperdicia en bandas negras. Con el DVD, los consumidores podemos escoger
la relación de aspecto que mejor encaja con nuestras necesidades.</para>

</sect1>


<sect1>
<title>Área segura</title>

<para>Los televisores no son perfectos. La mayor parte de los televisores recortan un trocito
de la imagen alrededor de los bordes, debido a <glossterm>overscan</glossterm>.
Si hay presente un texto o una imagen importante cerca de los bordes, puede que no sea visible
en un televisor promedio. Los directores y productores de video mantienen los
elementos visuales importantes lejos delos bordes, permaneciendo dentro del 
<emphasis>área segura</emphasis>.</para>

<figure>
<title>Área segura del 90%</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/4_3_safe.jpg"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>Al hacer producción de video, una buena regla es colocar el texto importante
dentro de un área del 90% "segura para títulos", los elementos menos importantes dentro
de un área del 95% "segura para acción". Cualquier cosa fuera del área del 95% será 
probablemente recortada en los televisores normales.</para>

</sect1>

</chapter>

<!--
======================================================

Changelog

======================================================
-->

<chapter>
<title>Registro de cambios</title>

<para>El 30 de mayo de 2005 marcó el aniversario del primer estreno al público del código de tovid
en <ulink
url="http://www.linuxquestions.org/questions/showthread.php?s=&amp;threadid=187527">LinuxQuestions.org
post</ulink>. En su primer año, tovid creció y floreció más allá de mis espectativas.
Ahora hay más de 85 usuarios registrados en el
<ulink url="&forum_url;">forum de tovid </ulink>, y cientos de personas han descargado
y probado tovid.</para>

<para>Y tovid es aún un proyecto inmaduro. Hay un largo y tortuoso camino desde aquí y 
la versión 1.0; realmente no hay forma de predecir como será 1.0.
Quizás sea similar a los programas comerciales de autoría de discos de video.
Tal vez crezca hasta llegar a ser un estudio completo de edición y autoría de video.
Una cosa es segura: Habrá un montón de versiones de tovid antes de llegar 
a la 1.0.</para>

<para>Las primeras versiones de &tovid; se estrenaron con un ligeramente 
caótico esquema de numeración  de versiones. Las versiones 0.18a y 0.18b precedieron
version 0.18, lo cual es algo contraintuitivo. Todas las versiones futuras
se numerarán secuencialmente; 0.18, 0.19, 0.20, etc.</para>

<sect1>
<title>Versiones venideras</title>

<para><emphasis>Pendiente de escribir</emphasis></para>

</sect1>

<sect1>
<!-- REVIEW -->
<title>Características obsoletas</title>

<para>A medida que tovid crezca, algunas de sus características pueden llegar a ser obsoletas.
Esto puede ser debido a su desuso, pero también puede ser debido al capricho
de sus desarrolladores. Cuando ocurra, se pondrá en marcha un proceso de retirada
gradual.</para>

<orderedlist>
    <listitem><para>La caraterística se marcará como DEPRECATED en toda la
    documentación. En ocasiones, las características se marcarán como tal
    cuando se anticipe su supresión, incluso aunque no se haya encontrado aún un sustituto 
    adecuado.</para></listitem>
    <listitem><para>La característica se convierte en no documentada. La característica 
    continúa en su sitio, pero toda la documentación que se refiera a ella
    es eliminada, para disuadir de su uso.</para></listitem>
    <listitem><para>La característica se suprime completamente, y se anuncia
    como tal en las notas de la versión .</para></listitem>
</orderedlist>

<para>Siempre que sea posible, la planificación de la retirada progresiva se
anunciará de antemano. Si estás usando tovid en tus propios proyectos,
y te preocupa que futuras versiones rompan la compatibilidad
con tus proyectos, echa un ojo a los anuncios importantes en esta página.</para>

</sect1>
</chapter>


<!--
======================================================

Frequently asked questions

======================================================
-->

<chapter id="FAQ">
<title id="FAQ.title">Preguntas habituales sobre tovid</title>

<variablelist>
    
    <varlistentry><term>El video ya codificado se reproduce extremadamente rápido.</term>
    <listitem><para>Por alguna razón, algunos codecs de vídeo se identifican como si usaran 
    1000 recuadros por segundo. (Lo pueds ver ejecutando &idvid; en tu video de partida.)
    Puedes solucionarlo si recodificas usando la opción <option>-fps</option>
    para forzar una tasa de recuadros por segundo.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>¿Por qué es tan lento?</term>
    <listitem><para>Breve respuesta: porque la codificación de vídeo 
    es un proceso muy intensivo en uso de procesador.
    Respuesta larga y complicada: porquehay muchos factores que pueden
    influir el tiempo de codificación, incluyendo, pero no excluyendo otros: la velocidad de tu
    procesador, el formato el vídeo de partida, la resolución en la que codificas, y la 
    tasa de bits por segundo, calidad, y reducción de ruido que estén vigor. Aunque aún no tengo
    estadísticas muy detalladas en los tiempos de codificación, en mi experiencia es
    habitual que la codificación tarde de dos a tres veces la duración del vídeo
    en mi AMD Athlon 1600XP. Así que si estás codificando una película de dos horas, te llevará
    de cuatro a seis horas, dependiendo de la velocidad de tu procesador. La salida a DVD lleva más tiempo
    que la salida a VCD o SVCD. Hay muy probablemente algunas mejoras de rendimiento
    que se podrían hacer, pero por ahora puedes esperar que la codificación de vídeo
    lleve mucho tiempo. Algo que puede causar un tiempo de codificación artificialmente largo
    es que el fichero de partida tenga un (incorrrectamente reportado) número muy bajo de cuadros por segundo;
    si ves que tovid reporta "1.00 frames per second",
    necesitarás usar las opciones <option>-fps</option> o
    <option>-twopass</option> para una codificación correcta.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>¿Por qué mi procesador sólo muestra un 50% de uso durante la codificación?</term>
    <listitem><para>Esta es otra compleja pregunta para la que no tengo una buena respuesta.
    El rendimiento de tovid progresa constantemente con cada nueva versión, y
    mi objetivo es tener el potencial de casi un 100% de uso de procesador durante  la codificación,
    pero desafortunadamente no es tan simple. Esta situación debería mejorarse 
    ia partir de la versión 0.18, que incluye la opción <option>-parallel</option> 
    para tanto &tovid; como <command>postproc</command>; prueba esta esta opción
    si adviertes que tu procesador no está siendo usado completamente.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>¿Podrías hacer que tovid haga ____ o añadr soporte a  ____?</term>
    <listitem><para>Es bastante posible; depende si personalmente encuentro que tal
    característica merece la pena implantarla, o si pienso que sería útil a muchos otros usuarios
    de tovid. Si tienes una petición de mejora, compártela en los
    <ulink url="&forum_url;">forums de tovid </ulink>.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>¿Qué tipos de letra puedo usar en  &makemenu; ?
    (o, ¿por qué tengo tan pocos tipos de letra para escoger cuando hago menús desde el interfaz gráfico?)</term>
    <listitem><para>El argumento dado a la opción <option>-font</option> ha de ser una
    de los tipos de letra listados por <command>convert -list type</command>. Muchos de tus tipos de letra instalados
    pueden no estar disponibles; si quieres maximizar el número 
    disponible para &makemenu;, descarga el script
    <ulink url="http://www.cit.gu.edu.au/~anthony/software/imagick_type_gen.pl">imagick_type_gen.pl</ulink>
    de <ulink url="http://www.cit.gu.edu.au/~anthony/anthony.html">Anthony
    Thyssen</ulink>
    
    y ejecútalo como sigue: <command>imagick_type_gen.pl &gt;
    ~/.magick/type.xml</command></para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>Cuando lanzo <command>vcdxbuild my_disc.xml</command>, obtengo:
    <computeroutput>ERROR: charset conversion failed</computeroutput>.
    ¿Cómo lo arreglo?</term>
    <listitem><para>Este es  un problema que surge con algunas versiones de
    <command>vcdxbuild</command>.
    Si te ocurre, prueba a usar 
    <command>vcdxbuild --filename-encoding=iso8859-1 my_disc.xml</command>.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>¿Dónde obtengo mjpegtools para
    <ulink url="http://www.suse.com/">SuSE</ulink> Linux?</term>
    <listitem><para>Prueba <ulink url="http://packman.links2linux.de/?action=154">este 
    enlace</ulink>.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>¿Dónde obtengo mjpegtools o mplayer para
    <ulink url="http://www.debian.org/">Debian</ulink>
    o una distribución basada en Debian?</term>
    <listitem><para>Usa el repositorio <application>apt</application> de  Christian Marillat, añadiendo
    <literal>deb ftp://ftp.nerim.net/debian-marillat/ unstable main</literal> a tu fichero
    <filename>/etc/apt/sources.list</filename> .</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>¿Cómo puedo ejecutar tovid como proceso
    de fondo?</term>
    <listitem><para>Prueba a ejecutarlo como sigue: <command>tovid
    (-options) &gt;logfile 2&gt;&amp;1 &lt;/dev/null
    &amp;</command>. Esto ejecutará tovid como proceso
    de fondo (y así puedes hacer otras tareas con
    tu terminal) y enviará toda la salida de tovid a
    <filename>logfile</filename>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Al ejecutar <command>tovidgui.py</command>, obtengo <computeroutput>No module named wxPython.wx</computeroutput>, o
    <computeroutput>Error -3 while decompressing data: invalid window size</computeroutput>.</term>
    <listitem><para>Han ocurrido frecuentemente problemas con el wxPython incluído en
    <ulink url="http://www.mandriva/">Mandriva</ulink> y otras distribuciones Mandrake Linux.
    <ulink url="http://www.createphpbb.com/phpbb/viewtopic.php?t=89&amp;mforum=tovid">Una 
    posible solución es </ulink> actualizar wxPythonGTK usando el último
    <ulink url="ftp://mandrake.mirrors.pair.com/Mandrakelinux/devel/cooker/SRPMS/main/">RPM de código fuente de Cooker</ulink>.
    </para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Al ejecutar <command>makedvd -burn</command>, me sale
    <computeroutput>unable to open64("/dev/dvd",O_RDONLY): Permission
    denied</computeroutput>. ¿Qué significa?</term>
    <listitem><para>Probablemente quiere decir que no tienes permiso para tostar DVDs, y has de
    tostarlos con el usuario "root". Para tostar como "root", ejecutat <command>su -c "makedvd -burn MyDisc.xml"</command>.
    </para></listitem>
    </varlistentry>
    
</variablelist>

</chapter>

<!--
======================================================

Quick tips and tests

======================================================
-->

<chapter>
<title>Consejos breves y pruebas</title>

<para>Los siguientes son algunos scripts breves (tanto <command>bash</command> como
su explicación en español) para depurar, comprobar, y comparar tovid.</para>

<sect1>
<title>Comparación de opciones de línea de comando</title>

<para>Estando depurando un día, quise descubrir<emphasis>exactamante</emphasis>
qué distintas opciones de codificación resultaban afectadas por la opción
<option>-deinterlace</option>. El script &tovid; es tan complejo ahora
que incluso yo no puedo recordar todas opciones que han de pasarse
a <command>mpeg2enc</command>, <command>mplayer</command>, y otros
programas de los que depende tovid.</para>

<para>Así que aquí está un breve script en bash que te muestra la diferencia, en detalle,
entre dos de las opciones de línea de comando.</para>

<screen>
#!/bin/bash
tovid -debug -deinterlace dv1.avi dv1_deint > 1.log
tovid -debug dv1.avi dv1_blahblah > 2.log
diff 1.log 2.log
</screen>

</sect1>

<sect1>
<title>Comparación de vídeos</title>

<para>A menudo resulta difícil comparar la calidad de dos vídeos simplemente
observándolos. El ojo humano es muy indulgente con las imágenes animadas,
y es útil hacer una comparación recuadro a recuadro.</para>

<para>Para obtener un volcado de todos los recuadros en VÍDEO, usa el siguiente 
comando:</para>

<screen>mplayer -nosound -vo png VÍDEO</screen>

<para>Si quieres ver la diferencia entre dos imágenes (IMAGEN_1 e IMAGEN_2),
usa uno de estos comandos:</para>

<screen>convert IMAGEN_1 IMAGEN_2 -compose difference -composite x: &amp;
convert IMAGEN_1 IMAGEN_2 -compose difference -composite -normalize x: &amp;
</screen>

<para>Estos comandos usan <ulink url="http://www.imagemagick.org/">ImageMagick</ulink>
para mostrar un representación en escala de grises de la diferencia entre 
IMAGEN_1 e IMAGEN_2, indicando las áreas claras mayor diferencia.
La opción <option>-normalize</option> resulta útil para imágenes que son muy similares.
Utilízalo para obtener una visualización rápida de la calidad de imagen, en particular la
degradación y artefactos que a menudo se introducen durante la conversión a otro
formato de imagen.</para>

<para>Las versiones más nuevas de ImageMagick incluyen la utilidad <command>compare</command>. Prueba:</para>

<screen>compare IMAGE_1 IMAGE_2 x: &amp;</screen>

<para>Si te gustan los números, puede que disfrutes con:</para>

<screen>compare -metric MAE IMAGE_1 IMAGE_2 null:
</screen>

<para>Ve probando las métricas MSE, PSE, PSNR, y RMSE para distintos tipos de comparación.
Para más detalles en la comparación de imágenes, mira las <ulink
url="http://www.cit.gu.edu.au/~anthony/info/graphics/image_comparing">notas de Anthony
Thyssen</ulink> sobre el tema.</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Análisis de las estadísticas de tovid</title>

<para>Comenzando con la versión 0.18, &tovid; escribe estadísticas a
<filename>~/.tovid/stats</filename> en un formato separado por coma, con las cadenas de texto entrecomilladas
habitualmente conocido como <ulink
url="http://en.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values">CSV</ulink> (que no debe
confundirse con <ulink url="http://www.cvshome.org/">CVS</ulink>).
Lo cual hace las estadísticas fácilmente procesables, sobre todo si
quieres importarlas en una hoja de cálculo para análisis posterior o para
gráficos.</para>

<para>Aquí se ve cómo importar las estadísticas en <ulink
url="http://www.openoffice.org">OpenOffice.org</ulink> Calc:</para>

<screen>cp ~/.tovid/stats ~/.tovid/stats.csv</screen>

<para>Ayuda que el fichero teng el sufijo <filename>.csv</filename>, porque
entonces OOo Calc ya presupone que contiene valores separados por comas. Ejecuta OOo Calc, y
abre <filename>~/.tovid/stats.csv</filename>. Te aparecerá un
diálogo:</para>

<figure>
<title>Ajustando la importación de CSV</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/ooo_calc_import.png"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>Las opciones significativas están resaltadas; comprueba que están activas antes 
de importar. Ajusta el valor <guibutton>From row</guibutton> hasta que
el punto de comienzo esté justo sobre la línea <literal>TOVID_VERSION</literal>. Pulsa
<guibutton>OK</guibutton> y obtendrás una bonita hoja de cálculo, con cabeceras de columna
que coinciden con los nombres de variables en &tovid;.</para>

</sect1>

</chapter>

<chapter>
<title>Comparaciones de vídeo</title>

<sect1>
<title>Entrelazado</title>

<para>Si quieres codificar vídeo entrelazado con &tovid;, tienes
que considerar un cierto número de posibles planteamientos:</para>

<figure>
<title>Tratamiento del entrelazado</title>
<mediaobject>
<imageobject><imagedata fileref="../images/interlacing_comparison.jpg"/></imageobject>
</mediaobject>
</figure>

<para>Fíjate primero en el ejemplo sin opciones de entrelazado (none).
Los líneas de cada campo están distorsionadas al codificarse a MPEG, porque la imagen
se ha tratado como un recuadro <glossterm>progresivo</glossterm>.
Hasta la versión 0.18, la opción recomendada era <option>-deinterlace</option>,
que intenta usar el mejor algoritmo disponible para generar una imagen progresiva restaurada 
de las imágenes entrelazadas de partida. Como puedes ver, hay grandes mejoras.
Pero incluso los algoritmos buenos de desentrelazado desperdician hasta la
mitad de la resolución vertical existente. La imagen resultante es suave, como debe ser
todo recuadro de vídeo progresivo, pero se ha perdido mucho del
detalle original.</para>

<para>La versión 0.18 introduce dos opciones nuevas: <option>-interlaced</option>
e <option>-interlaced_bf</option>. Ambas codifican el vídeo a
salida entelazada MPEG, preservando la resolución vertical; la segunda opción
codifica el campo de abajo primero, lo cual puede ser necesario en algunos vídeos. 
Fíjate cómo la imagen con opción <option>-interlaced</option> tiene líneas horizontales
nítidamente definidas alrededor de la pala verde. Esto indica que los dos campos todavía están separados,
y mantendrán su resolución vertical todo el trayecto hasta el reproductor de
DVDs, el cual puede integrarlos en una imagen progresiva, o puede simplemente
enviarlos a tu televisor; el formato ideal, porque los televisores usan
una imagen entrelazada.</para>

<para>Observa ahora cómo el borde de la mesa parece más dentado en la
imagen <option>-interlaced_bf</option>. Esto indica que la codificación con el campo de abajo primero,
no es apropiada para este vídeo. Si tu vído tiene este aspecto 
durante la reproducción, prueba otra opción distinta de entrelazado.</para>

<para>La opción <option>-interlaced</option> es la mejor para
entrada entrelazada. VCD es el único formato que no soporta codificación
entrelazada; en este caso, se usa automáticamente la mejor rutina disponible para 
desentrelazado.</para>

</sect1>

</chapter>

<chapter>
<title>Notas para desarrolladores</title>

<note><para>Este capítulo de la documentación contendrá a su debido tiempo una 
diversidad de ideas de diseño y otro material de interés primariamente para desarrolladores.
</para></note>

<sect1>
<title>La jerarquía de ficheros tovid</title>

<para>He aquí la lista de todos los ficheros instalados por la versión 0.18 de tovid:</para>

<screen>
/usr/local/bin/
    dvrequant
    idvid
    makedvd
    makemenu
    makeslides
    makevcd
    makexml
    postproc
    tovid
    tovid-batch
    tovid-interactive
    tovid-test
</screen>

<para>Si instalas el paquete separado con el interfaz gráfico (tovid-gui), también tendrás:</para>

<screen>
/usr/local/bin/
    icons/
        tovid_icon_32.png
        tovid_icon_48.png
        tovid_icon_64.png
        tovid_icon_128.png
    tovidgui.py
</screen>

<para>Cuando ejecutes el script &tovid; script, obtendrás dos ficheros más en un directorio 
oculto en tu directorio hogar:</para>

<screen>
~/.tovid/
    stats
    tovid.config
</screen>

<para>Antes de de que pase mucho tiempo, tovid ncesitará muchos más ficheros que estos. Próximamente, el
interfaz gráfico se dividirá en varios módulos Pyhon, y se añadirán algunos ficheros globales de configuración.
La documentación HTML estará disponible como un paquete separado,
e incluirá múltiples traducciones, y también los ficheros DocBook XML de partida usados para
generar los HTML.</para>

<para>Aquí está la estructura dedirectorios planeada para alguna posible versión 
futura:</para>

<screen>
/usr/share/
    tovid/
        bin/
            dvrequant
            idvid
            makedvd
            makemenu
            makeslides
            makevcd
            makexml
            postproc
            tovid
            tovid-batch
            tovid-interactive
            tovid-test
            tovidgui.py
        
        config/
            tovid.config

        docs/
            source/
                tovid_documentation.en.xml
                tovid_documentation.fr.xml
                tohtml
            images/
                (all .jpg and .png illustrations)
            english/
                images/ -> /usr/share/tovid/docs/images/
                tovid_style.css -> /usr/share/tovid/docs/tovid_style.css
                index.html
                ch01.html
                ch02.html
                ..
                ..
            french/
                images/ -> /usr/share/tovid/docs/images/
                tovid_style.css -> /usr/share/tovid/docs/tovid_style.css
                index.html
                ch01.html
                ch02.html
                ..
                ..

            index.html (choose language)
            tovid_style.css

        gui/
            (wxPython GUI modules)

        icons/
            tovid_icon_32.png
            tovid_icon_48.png
            tovid_icon_64.png
            tovid_icon_128.png

        README
        GNU_GPL
        ChangeLog

/usr/bin/
    dvrequant           -> /usr/share/tovid/bin/dvrequant
    idvid               ..
    makedvd             ..
    makemenu            ..
    makeslides          ..
    makevcd             .. (symbolic links)
    makexml             ..
    postproc            ..
    tovid               ..
    tovid-batch         ..
    tovid-interactive   ..
    tovid-test          -> /usr/share/tovid/bin/tovid-test

~/.tovid/
    stats
    tovid.config
    tovidgui.prefs
</screen>

<para>Todos esto es extremadamente provisional, pero da una idea de qué hay en el futuro de 
tovid.</para>

</sect1>

<!--
======================================================

About the developers

======================================================
-->

</chapter>

<chapter>
<title>Desarrolladores</title>

<sect1><title>Eric Pierce</title>

<para>Eric (alias wapcaplet) es el creador y principal desarrollador de tovid.
Vive en <ulink
url="http://en.wikipedia.org/wiki/Colorado_Springs">Colorado
Springs</ulink> con su mujer Andrea, y su gato Fitz. Sus aficiones incluyen
Linux, ilustración, LEGO, discogolf, y juegos de tablero de estrategia.
También es un contribuidor ocasional a <ulink
url="http://www.wikipedia.org/">Wikipedia</ulink>, donde edita como
<ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/User:Wapcaplet">Wapcaplet</ulink>.</para>

<figure>
<title>Nuestro principal desarrollador con una paloma en su brazo</title>
<screenshot><graphic fileref="../images/eric_small.jpg"></graphic></screenshot>
</figure>

</sect1>

<sect1><title>Joe Friedrichsen</title>

<para>Joe (alias Mac North) simplemente un tipo y uno de los desarrolladores de tovid.
Vive en <ulink url="http://maps.google.com/maps?q=yaizu+japan&amp;spn=0.151988,0.323874&amp;t=k&amp;hl=en">Yaizu, Japón</ulink> con su tortuga Marutomo. Aparte
de cosas de código fuente abierto, disfruta <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Lindy_Hop">Lindy Hop</ulink>, <ulink url="http://www.kusastro.kyoto-u.ac.jp/~baba/iaido/">
ejercitarse con espadas Iai</ulink>, y <ulink url="http://www.dclxvi.org/chunk/">bicis
artísticas</ulink>. También se sabe que toca la guitarra (tanto acústica como eléctrica) para artistas como
The Flaming Lips y Nick Drake.</para>
<!-- REVIEW Is "air" guitar really electric or is studio made performances? -->

<figure>
<title>Nuestro desarrollador "simplemente un tío" </title>
<screenshot><graphic fileref="../images/joe_small.jpg"></graphic></screenshot>
</figure>

</sect1>

<sect1>
<title>Otros contribuyentes</title>

<para>Un número enorme de personas han colaborado, en mucho o en poco, a la 
creación de tovid. Sería dificultoso listar a todos ellos, pero he aquí a 
unos pocos:</para>

<itemizedlist>
    <listitem><para>Khurram Ahmed</para></listitem>
    <listitem><para>Marcello Chagas</para></listitem>
    <listitem><para>Joe Friedrichsen</para></listitem>
    <listitem><para>Carl Hall</para></listitem>
    <listitem><para>Thomas Lie</para></listitem>
    <listitem><para>Rick Measham</para></listitem>
    <listitem><para>Jean-Francois Ouellette</para></listitem>
    <listitem><para>Rainer Unseld</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Gracias a los autores de<application>mplayer</application>,
<application>mjpegtools</application>, <application>ffmpeg</application>,
<application>vcdimager</application>, <application>dvdauthor</application>,
<application>ImageMagick</application>, <application>SoX</application>,
<application>transcode</application>, y <application>normalize</application>,
de las cuales depende tovid para la mayor parte de sus capacidades. Gracias también a
<ulink url="http://www.linuxquestions.org/">LinuxQuestions.org</ulink>
por hospedar el forum de discusión sobre tovid, y por ser en general un gran recurso para construir comunidades.</para>

<para>Finalmente, ¡gracias a <emphasis>tí</emphasis> por tu interés
en tovid!</para>

</sect1>

</chapter>

<!--
======================================================

Glossary

======================================================
-->


<glossary>
<title>Glosario</title>

<glossentry id="anamorphic_widescreen2">
    <glossterm>anamorphic widescreen</glossterm>
    <glossdef><para>Mira "panorámico anamórfico"</para>
    </glossdef>
</glossentry> 

<glossentry id="anamorphic_widescreen">
    <glossterm>panorámico anamórfico</glossterm>
    <glossdef><para>Un DVD panorámico anamórfico es simplemente uno que hace
    buen uso de su resolución vertical. Específicamente, significa usar la relación de aspecto
    <literal>16:9</literal>  de los DVDs para todos los vídeos que tengan esa
    relación de aspecto o mayor. En el contexto del rodaje, In the context of filming, panorámico anamórfico
    es un proceso que usa lentes especiales para maximizar el uso del área fotosensible de una película.
    Para más información, mira 
    <ulink url="http://www.thedigitalbits.com/editorial/bz100298.html">The ABCs of
    Anamorphic DVD</ulink>, y el 
    <ulink url="http://www.wikipedia.org/wiki/Anamorphic_widescreen">
    artículo sobre panorámico anamórfico en Wikipedia </ulink>.</para>
    </glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="DVD">
    <glossterm>DVD</glossterm>
    <glossdef><para>Tecnología de almacenamiento para discos ópticos. Los soportes DVD pueden ser
    marcados o grabados con varios formatos distintos. DVD-ROM es
    el formato base, que almacena ficheros en un sistema de ficheros UDF; DVD-Video es probablemente
    el formato de aplicación más común, y define cómo se guardan los ficheros de vídeo en el disco 
    y cómo se reproducen en un reproductor de DVDs. DVD-Audio es otro
    formato de aplicación, de uso creciente. Mira
    <ulink url="http://www.dvddemystified.com/dvdfaq.html">DVD FAQ</ulink> para
    más información.</para>
    </glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="HDTV">
    <glossterm>HDTV</glossterm>
    <glossdef><para>Televisión de alta definición</para>
    </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="pixels">
    <glossterm>píxeles</glossterm>
    <glossdef><para>Puntos de imagen</para>
    </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="overscan">
    <glossterm>overscan</glossterm>
    <glossdef><para>Pendiente</para>
    </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="progresive">
    <glossterm>progresivo</glossterm>
    <glossdef><para>Pendiente</para>
    </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="pan_and_scan">
    <glossterm>pan and scan</glossterm>
    <glossdef><para>Pendiente</para>
    </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="letterbox">
    <glossterm>letterbox</glossterm>
    <glossdef><para>Pendiente</para>
    </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="Python">
    <glossterm><ulink url="http://www.python.org/">Python</ulink></glossterm>
    <glossdef><para>Lenguaje interpretado de programación creado por Guido van Rossum en
    1990. También es el nombre del programa que interpreta Python.</para></glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="NTSC">
    <glossterm>NTSC</glossterm>
    <glossdef><para>El sistema de televisión analógica que se usa en la mayor parte de las Américas
    y algunos países del Este Asiático. NTSC es el acrónimo de National Television
    System(s) Committee, comité que creó la norma.
    Mira el <ulink url="http://www.wikipedia.org/wiki/NTSC">artículo Wikipedia sobre
    NTSC</ulink> para más información.</para></glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="PAL">
    <glossterm>PAL</glossterm>
    <glossdef><para>El sistema de televisión analógica (más específicamente, 
    una codificación en color) usado en la mayor parte del mundo excepto in most of the Americas, en la mayor parte de las Américas
    y algunos países del Este Asiático, Oriente Medio, y parte de Europa. PAL es el acrónimo de 
    "phase-alternating line", alternación de fase por línea.
    Mira <ulink url="http://www.wikipedia.org/wiki/PAL">artículo Wikipedia sobre
    PAL</ulink> para más información.</para></glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="SVCD">
    <glossterm>SVCD</glossterm>
    <glossdef><para>Super Video Compact Disc (SVCD) es un formato
    para almacenar casi una hora de vídeo de calidad media en un disco 
    compacto normal y corriente. Aunque SVCD no está normalizado
    totalmente, los discos SVCD son reproducibles en la mayor parte de los reproductores domésticos de DVD.
    Mira <ulink url="http://www.videohelp.com/svcd/">What is SVCD?</ulink> para
    detalles técnicos y una lista de reproductores compatibles con SVCD.</para></glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="VCD">
    <glossterm>VCD</glossterm>
    <glossdef><para>Video Compact Disc (VCD) es un formato estándar para
    almacenar algo más de una hora de vídeo de baja calidad en un disco 
    compacto normal. VCD sigue la norma White Book, y es reproducible en la mayor parte 
    de los reproductores domésticos de DVD. See <ulink
    url="http://www.videohelp.com/vcd/">What is VCD?</ulink> para
    detalles técnicos y una lista de reproductores compatibles con VCD.</para></glossdef>
</glossentry>

</glossary>

</book>
